## 远古时期

  - 距今18,000年[舊石器時代](../Page/舊石器時代.md "wikilink")，按照[考古學上的證據显示西藏](../Page/考古學.md "wikilink")[雅魯藏布江流域已經有人类活動](../Page/雅魯藏布江.md "wikilink")。
  - 距今14,000年和8,000年之間的[中石器時代](../Page/中石器時代.md "wikilink")，按照目前[考古學上的證據显示就已經有人類開始在西藏其他地方居住](../Page/考古學.md "wikilink")。
  - 距今10,000年和7,000年之間的[新石器時代](../Page/新石器時代.md "wikilink")，[考古學家在](../Page/考古學家.md "wikilink")[1978年在](../Page/1978年.md "wikilink")[昌都發現了属于那个时代的骸骨和](../Page/昌都市.md "wikilink")[陶器](../Page/陶器.md "wikilink")。\[1\]
  - 距今3,500年和2,000年之間的[铁器時代](../Page/铁器時代.md "wikilink")，但有证据显示[象雄已经立国](../Page/象雄.md "wikilink")。\[2\]
    象雄是[苯教的發源地](../Page/苯教.md "wikilink")，有着獨特的象雄文。傳說中，苯教創始人辛繞就是一統象雄的第一任君主。西藏土地上另外两个远古时期的古国[唐旄与](../Page/唐旄.md "wikilink")[髮羌也随后陆续出现](../Page/髮羌.md "wikilink")。
  - 西元[前127年](../Page/前127年.md "wikilink")（约）的時候，根據西藏传说，[雅魯藏布江流域的幾位苯教領袖](../Page/雅魯藏布江.md "wikilink")，曾經一起迎立[聶赤贊布為王](../Page/聶赤贊布.md "wikilink")。後來的吐蕃王朝的建立者宣稱自己是聶赤贊布的後代。
  - [101年](../Page/101年.md "wikilink")，[唐旄一支](../Page/唐旄.md "wikilink")[青海烧当羌首领迷唐被](../Page/青海.md "wikilink")[东汉军队击败](../Page/东汉.md "wikilink")，残众不满千人，一直向西走去，投奔[髮羌](../Page/髮羌.md "wikilink")。\[3\]
  - [4世紀中葉](../Page/4世紀.md "wikilink")，藏王拉托托日年贊的時期[佛教開始在西藏出現](../Page/佛教.md "wikilink")，内容包括佛教三寶所依和供奉。
  - [6世紀以前](../Page/6世紀.md "wikilink")，整個西藏高原都分布著很多小國家和部族，多說[藏語](../Page/藏語.md "wikilink")，也有[羌人与](../Page/发羌入藏.md "wikilink")[鲜卑人的后代](../Page/吐谷浑.md "wikilink")。這些部落後來合併為12個小邦，其中以位於[山南地區](../Page/山南地區.md "wikilink")[雅隆河谷的吐蕃最為強大](../Page/雅隆河.md "wikilink")。
  - [6世紀末](../Page/6世紀.md "wikilink")，吐蕃部落酋長囊日論贊（[570年](../Page/570年.md "wikilink")-[620年](../Page/620年.md "wikilink")）试图用武力兼并其鄰近的部落。
  - [620年至](../Page/620年.md "wikilink")[649年](../Page/649年.md "wikilink")，囊日論贊的兒子[松贊干布兼併](../Page/松贊干布.md "wikilink")[唐旄](../Page/唐旄.md "wikilink")、[蘇毗](../Page/蘇毗.md "wikilink")、[象雄](../Page/象雄.md "wikilink")（羊同）、[白蘭](../Page/白蘭國.md "wikilink")、[-{党}-項](../Page/党項.md "wikilink")、[附國等古羌人部落](../Page/附國.md "wikilink")。
  - [632年](../Page/632年.md "wikilink")，松贊干布夺得唐旄中心逻些（今[拉薩](../Page/拉薩.md "wikilink")），[唐旄亡](../Page/唐旄.md "wikilink")。

## 吐蕃王国赞普时期

吐蕃时期以[633年](../Page/633年.md "wikilink")[吐蕃王国立国为起点](../Page/吐蕃.md "wikilink")：

  - 633年，松贊干布统一[青藏高原](../Page/青藏高原.md "wikilink")，在今天拉薩的地方建都<ruby><rb>[邏些](../Page/邏些.md "wikilink")</rb><rp>（</rp><rt>Luósuò</rt><rp>）</rp></ruby>，国号“大蕃”或“[吐蕃](../Page/吐蕃.md "wikilink")”。国王称赞普（btsan-po）。在松赞干布统治期间，吐蕃赞普松赞干布命人改进创造了文字，制定了《十善法律》。在[8世纪中叶至](../Page/8世纪.md "wikilink")[9世纪初的](../Page/9世纪.md "wikilink")[赤松德赞时期](../Page/赤松德赞.md "wikilink")，吐蕃王国领土疆域东至原[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[原州](../Page/原州_\(古代\).md "wikilink")、西包括[葱岭高原](../Page/葱岭.md "wikilink")、[瓦罕走廊](../Page/瓦罕走廊.md "wikilink")、[费尔干纳盆地](../Page/费尔干纳盆地.md "wikilink")、[克什米尔](../Page/克什米尔.md "wikilink")、南括[泥婆罗](../Page/尼泊尔.md "wikilink")、[不丹](../Page/不丹.md "wikilink")、北包括[天山山脉山脊以南的南麓的塔里木盆地的诸印欧人城邦](../Page/天山山脉.md "wikilink")（诸如
    疏勒、龟兹、于阗、焉耆等）。據藏文史籍記載，赤松德赞时期的吐蕃王国领土還一度向南扩展喜馬拉雅山山脊或西瓦利克山脉山脊以南的南麓的包括横河下游平原三角洲的孟加拉湾北海岸。
  - [634年](../Page/634年.md "wikilink")[唐太宗貞觀八年](../Page/唐太宗.md "wikilink")，松贊干布遣使與[唐朝和好](../Page/唐朝.md "wikilink")，唐太宗也派使者入蕃。
  - [636年](../Page/636年.md "wikilink")，松贊干布派專使去[唐长安城請婚](../Page/唐长安城.md "wikilink")，唐太宗不允，松赞干布遂借口唐朝附属国[吐谷浑从中作梗](../Page/吐谷浑.md "wikilink")，出兵入侵吐谷浑，虽然唐军击退了吐蕃军，但是唐朝也见识到了吐蕃的力量。
  - [638年](../Page/638年.md "wikilink")，松贊干布再派專使去[長安請婚](../Page/長安.md "wikilink")。
  - [640年](../Page/640年.md "wikilink")，松赞干布又派大臣[祿東贊使唐求婚](../Page/祿東贊.md "wikilink")。
  - [641年](../Page/641年.md "wikilink")（一說[624年](../Page/624年.md "wikilink")），松赞干布迎娶[尼泊爾](../Page/尼泊爾.md "wikilink")[毗俱底公主](../Page/毗俱底公主.md "wikilink")（布裏庫捉，藏名尺尊或赤尊公主）。
  - 641年，松赞干布向唐朝请婚如愿，[唐太宗派江夏郡王](../Page/唐太宗.md "wikilink")、禮部尚書[李道宗護送女兒](../Page/李道宗.md "wikilink")[文成公主入吐蕃](../Page/文成公主.md "wikilink")。松赞干布亲自在[柏海](../Page/柏海.md "wikilink")（今[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[青海省鄂陵湖和扎陵湖](../Page/青海省.md "wikilink")）迎接。《唐書》記載松贊干布親迎於河源，文成公主進蕃時把各種唐朝的生產技術轉入吐蕃，如營造與工技著作六十種，能治404種疾病的醫方百種，診斷法五種，醫療器械六種，醫學論著四種，還有大批日用品和農作物種子等。毗俱底公主和文成公主携带了大量經書，佛像和佛塔。在文成公主和毗俱底公主共同的影響下松赞干布皈依了佛教，并正式开始了[藏传佛教](../Page/藏传佛教.md "wikilink")。
  - [642年至](../Page/642年.md "wikilink")[645年](../Page/645年.md "wikilink")，[象雄位于吐蕃的西北部的喜马拉雅山脉山脊以北的北麓](../Page/象雄.md "wikilink")，其末王[李迷夏](../Page/李迷夏.md "wikilink")（）曾迎娶松赞干布的妹妹[赞蒙赛玛噶](../Page/赞蒙赛玛噶.md "wikilink")（）为妃，因此双方最初是同盟关系。但由于吐蕃的强盛使双方关系越来越恶化。最终松赞干布借赞蒙赛玛噶失宠为由率大兵讨伐象雄，费时三年攻灭了象雄，派[琼波·邦色](../Page/琼波·邦色.md "wikilink")（）为象雄总管。\[4\]
  - [648年唐朝使臣](../Page/648年.md "wikilink")[王玄策奉命出使天竺](../Page/王玄策.md "wikilink")，適逢天竺的东天竺网阿罗那顺王和尸罗逸罗争位篡位而發生动乱，唐朝使臣王玄策及其使节团2000人被搶劫谋杀，[王玄策逃到吐蕃](../Page/王玄策.md "wikilink")，松贊干布派兵1200人幫助，並徵兵於尼泊爾的7000人
    一共合计8200人，由[王玄策帶領前往天竺](../Page/王玄策.md "wikilink")，镇压了东天竺王动乱，使唐朝使團順利返回，並獻俘于長安。
  - [650年唐高宗](../Page/650年.md "wikilink")[永徽元年](../Page/永徽.md "wikilink")，松贊干布去世後，由孫子[芒松芒贊繼位為](../Page/芒松芒贊.md "wikilink")[贊普](../Page/贊普.md "wikilink")，实际政权掌握在噶爾·東贊域松家族手中，由大臣蒆東贊域宋輔佐朝政。蒆東贊域宋繼承松贊干布的政治方針，逐步完善法律，清查[戶籍](../Page/戶籍.md "wikilink")，確定税赋，安定吐蕃內部。他利用吐谷渾王室的內爭，多次帶兵攻擊[吐谷渾](../Page/吐谷渾.md "wikilink")，甚至與支持吐谷渾的唐朝發生衝突并在662年入侵攻占了属于唐朝的吐谷浑。
  - [670年](../Page/670年.md "wikilink")[咸亨元年](../Page/咸亨.md "wikilink")，唐朝政府為了支持吐谷渾复国，出動十幾萬大軍（实则5万）護送吐谷渾王還青海，[論欽陵得到情报后立即調集吐蕃二十多萬軍隊迎戰](../Page/論欽陵.md "wikilink")，在青海湖南面的[大非川之戰中](../Page/大非川之戰.md "wikilink")，唐軍力战不支而覆沒。從此吐蕃牢固控制了青海湖地區，並進一步與唐军爭奪[隴右道](../Page/隴右道.md "wikilink")、[河西道](../Page/河西道.md "wikilink")、[安西四鎮](../Page/安西四鎮.md "wikilink")，力圖取得對[絲綢之路的控制權](../Page/絲綢之路.md "wikilink")，獲得更大的經濟利益。
  - [676年](../Page/676年.md "wikilink")，芒松芒贊去世，其[遺腹子](../Page/遺腹子.md "wikilink")[器弩悉弄被立為贊普](../Page/器弩悉弄.md "wikilink")，論欽陵繼續掌政。
  - [680年](../Page/680年.md "wikilink")[永隆元年](../Page/永隆.md "wikilink")，文成公主在吐蕃生活了將近40年后去世。
  - [695年](../Page/695年.md "wikilink")[証聖元年至](../Page/証聖.md "wikilink")[698年](../Page/698年.md "wikilink")[聖曆元年间](../Page/聖曆.md "wikilink")，由於[蒆氏家族長期專權](../Page/蒆氏家族.md "wikilink")，與其他[貴族產生矛盾](../Page/貴族.md "wikilink")，同時也威脅到贊普王權的鞏固，器弩悉弄長大後，在此时间對蒆氏家族進行討伐，[论欽陵在青海宗喀地方兵潰](../Page/论欽陵.md "wikilink")[自殺](../Page/自殺.md "wikilink")，其弟[贊婆及兒子](../Page/贊婆.md "wikilink")[論弓仁率部眾投降唐朝](../Page/論弓仁.md "wikilink")，贊婆受封為輔國大將軍歸德郡王，論弓仁先封安國公，後以戰功晉封撥川郡王，其後裔世代在唐朝擔任官職。器弩悉弄剪除蒆氏家族後，吐蕃王国赞普的权利得到加強和鞏固。
  - [702年](../Page/702年.md "wikilink")，器弩悉弄与唐朝修好。
  - [704年](../Page/704年.md "wikilink")[長安四年](../Page/長安_\(年號\).md "wikilink")，器弩悉弄於遠征[南詔時去世](../Page/南詔.md "wikilink")，其子[赤德祖贊同年即吐蕃贊普位](../Page/赤德祖贊.md "wikilink")，因他年僅一歲，由其祖母[沒廬氏赤瑪類](../Page/沒廬氏赤瑪類.md "wikilink")[臨朝聽政](../Page/臨朝稱制.md "wikilink")。
  - [710年唐中宗](../Page/710年.md "wikilink")[景龍四年](../Page/景龍.md "wikilink")，吐蕃赞普[赤德祖贊迎娶唐朝的](../Page/赤德祖贊.md "wikilink")[金城公主](../Page/金城公主.md "wikilink")。唐中宗派專使和吐蕃的迎親使者一起護送金城公主入蕃，唐中宗親率百官隆重送行到[陝西始平縣](../Page/陝西.md "wikilink")，並因吐蕃的請求，把黃河九曲之地賜給金城公主為[湯沐邑](../Page/湯沐邑.md "wikilink")。
  - [731年](../Page/731年.md "wikilink")[開元十九年](../Page/開元.md "wikilink")，赤德祖贊和金城公主遣使向唐朝政府請求《[毛詩](../Page/毛詩.md "wikilink")》《[禮記](../Page/禮記.md "wikilink")》《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》等，並要求定界互市。棄隸蹜贊在表文中說：“外甥是先皇帝舅宿親，又蒙降金城公主，遂和同為一家，天下百姓，普皆安樂。”
  - [733年](../Page/733年.md "wikilink")，唐蕃雙方在赤嶺（今青海省日月山）立碑定界，於赤嶺、甘松嶺互市，雙方邊將和官員參加，並通告各地，雙方和好禁止互相搶掠。不久，由於唐蕃雙方都想擴大自己的權勢，而且邊將也想從戰爭中獲取功名，戰事遂起。吐蕃北面與突騎施聯合，東南與雲南的南詔聯合，合兵對唐造成巨大威脅。
  - [754年](../Page/754年.md "wikilink")[天寶十三年](../Page/天寶.md "wikilink")（约），擔任大論的末東則布和朗邁色等作亂，赤德祖贊被害。
  - [755年](../Page/755年.md "wikilink")，吐蕃王朝平定叛亂，年僅十三歲的[赤松德贊繼位](../Page/赤松德贊.md "wikilink")。就在這一年唐朝發生[安史之亂](../Page/安史之亂.md "wikilink")，[唐玄宗從](../Page/唐玄宗.md "wikilink")[長安逃到](../Page/長安.md "wikilink")[四川](../Page/四川.md "wikilink")，唐[朝廷抽調大量對付吐蕃的軍隊去平亂](../Page/朝廷.md "wikilink")，使得西面的防務空虛，吐蕃相機佔領了隴右道、河西道、安西四鎮等原属唐朝的大片地區。
  - [763年](../Page/763年.md "wikilink")[廣德元年](../Page/廣德.md "wikilink")10月，吐蕃乘唐朝君臣不和之機，集中約二十萬軍隊東進逾越唐蕃界限，直接攻占長安，唐代宗倉皇出奔陝州。吐蕃軍佔領長安十五天，同時立金城公主的侄子（實際上與金城公主同輩）廣武王[李承宏為皇帝](../Page/李承宏.md "wikilink")，並設置百官。後蕃軍不適應長安秋季的酷熱，吐蕃軍中疾病流行，加上唐朝勤王之軍（郭子仪统帅）逼近，吐蕃軍主動退出長安。在赤松德贊在位的時期，吐蕃王国的轄地大大擴張，東面與唐朝大體上以隴山為界，還多次進到寶雞，威脅長安，北到寧夏賀蘭山與霍尔回鹘国相接壤，南面以南詔為屬國，西面盡有安西四鎮，在中亞與伊斯兰阿巴斯哈里发军队相抗。
  - [821年長慶元年至](../Page/821年.md "wikilink")822年，第八次會盟在唐穆宗長慶元年至二年進行的，所以也稱為“長慶會盟”。赞普[可黎可足在](../Page/可黎可足.md "wikilink")[拉萨](../Page/拉萨.md "wikilink")[大昭寺门口留下](../Page/大昭寺.md "wikilink")[长庆会盟碑](../Page/长庆会盟碑.md "wikilink")。碑文说：“舅甥二主，商议社稷如一，结立大和盟约，永无渝替。”建立了“虽曰两国，如同一家”的唐蕃关系。[705年](../Page/705年.md "wikilink")[神龍元年至](../Page/神龍.md "wikilink")[822年](../Page/822年.md "wikilink")[彝泰八年](../Page/彝泰.md "wikilink")，唐朝和吐蕃共會盟八次。
  - [841年](../Page/841年.md "wikilink")[會昌元年](../Page/會昌.md "wikilink")，[可黎可足被反對佛教的大臣暗殺](../Page/可黎可足.md "wikilink")，其兄[朗達瑪被扶上贊普之位](../Page/朗達瑪.md "wikilink")，不幸的是此年吐蕃发生大饥荒。
  - [843年](../Page/843年.md "wikilink")，代表著反對佛教傳播勢力的朗達瑪下令禁止佛教，殺害僧人首領，強迫僧人還俗，關閉寺院，毀壞佛像、佛經，史稱[朗達瑪滅佛](../Page/朗達瑪滅佛.md "wikilink")。
  - [846年](../Page/846年.md "wikilink")，朗達瑪被僧人拉隆·貝吉雲丹射死。朗達瑪的兩個兒子[维松与](../Page/维松.md "wikilink")[云丹在父親死後又為爭奪吐蕃王国贊普之位爆發王伟争夺战](../Page/云丹.md "wikilink")，掌握重兵的边防军將領也隨即發生混戰，長達二十多年。维松之子[贝考赞死于暴动中](../Page/贝考赞.md "wikilink")。贝考赞之子[吉德尼玛衮见大势已去](../Page/吉德尼玛衮.md "wikilink")，便率领部下逃亡到[阿里地区](../Page/阿里.md "wikilink")，娶了当地头人的女儿为妻，建立了政权，他去世后，王国一分为三：长子[日巴衮统治西面的](../Page/日巴衮.md "wikilink")[麻域](../Page/麻域.md "wikilink")（[拉达克一带](../Page/拉达克.md "wikilink")）、二子[扎什德衮统治东南部的](../Page/扎什德衮.md "wikilink")[布让](../Page/布让.md "wikilink")（今[普兰县](../Page/普兰.md "wikilink")），第三子[德祖衮统治](../Page/德祖衮.md "wikilink")[象雄](../Page/象雄.md "wikilink")（今[扎达县](../Page/扎达.md "wikilink")），即后来通称的[古格王朝](../Page/古格王朝.md "wikilink")。
  - [869年](../Page/869年.md "wikilink")[咸通十年](../Page/咸通.md "wikilink")，統治集團的混亂引起[臣民大反叛](../Page/吐蕃臣民大反叛.md "wikilink")，并一路攻城略地，攻陷和摧毁堡垒要塞兵峰直指吐蕃王国都城邏些。
  - [877年](../Page/877年.md "wikilink")[乾符四年](../Page/乾符.md "wikilink")，起義軍攻陷吐蕃王国都城拉萨發掘贊普陵墓，逐殺王室和貴族，吐蕃王朝徹底崩潰，西藏二百多年的統一局面到此告終。後來的西藏裂解形成許多部落、土邦等。

## 后吐蕃时期

[分裂時期以](../Page/西藏歷史#分裂時期.md "wikilink")[877年](../Page/877年.md "wikilink")[吐蕃王朝崩潰为起点](../Page/吐蕃王朝.md "wikilink")：

  - [1001年](../Page/1001年.md "wikilink")[咸平四年](../Page/咸平.md "wikilink")，中国[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[宋真宗加封涼州](../Page/宋真宗.md "wikilink")（武威）六谷部吐蕃首領[潘羅支為](../Page/潘羅支.md "wikilink")“鹽州防禦使兼靈州西面都巡檢使”的官職。
  - [1032年](../Page/1032年.md "wikilink")，原吐蕃王国故土上最大的部落首領（赞普）[唃廝囉正式掌权](../Page/唃廝囉.md "wikilink")，将王城迁到青唐，以邈川（今[樂都](../Page/樂都.md "wikilink")）、青唐（今[西寧](../Page/西寧.md "wikilink")）為中心的[湟水流域](../Page/湟水.md "wikilink")[唃廝囉國立国](../Page/唃廝囉國.md "wikilink")，是藏族的第一個[安多政權](../Page/安多.md "wikilink")。
  - 1032年[宋仁宗](../Page/宋仁宗.md "wikilink")[明道元年](../Page/明道.md "wikilink")，宋仁宗封唃廝囉为“宁远大将军、爱州团练使”，并给以优厚的俸禄。
  - [1035年至](../Page/1035年.md "wikilink")[1036年](../Page/1036年.md "wikilink")，唃廝囉國击败了[西夏雄主](../Page/西夏.md "wikilink")[李元昊的入侵](../Page/李元昊.md "wikilink")，西夏軍十之八九在黃河溺死。西夏军至此不敢西进。
  - [1041年](../Page/1041年.md "wikilink")[康定二年](../Page/康定.md "wikilink")，宋仁宗又封唃厮啰為“檢校太保充保順、河西等軍節度使”，与其同盟抵抗西夏。此後，唃厮啰的子孫繼承人[董氈](../Page/董氈.md "wikilink")、[阿裏骨](../Page/阿裏骨.md "wikilink")、[瞎征](../Page/瞎征.md "wikilink")、[陇拶](../Page/陇拶.md "wikilink")、[溪赊罗撒等](../Page/溪赊罗撒.md "wikilink")，世代均曾接受北宋封诰。
  - [1042年](../Page/1042年.md "wikilink")，印度高僧[阿底峡到](../Page/阿底峡.md "wikilink")[古格王朝阿里地区弘扬佛法](../Page/古格王朝.md "wikilink")，史称“[上路弘法](../Page/上路弘法.md "wikilink")”。
  - [1072年](../Page/1072年.md "wikilink")，[王安石为](../Page/王安石.md "wikilink")[宋相后](../Page/宋朝.md "wikilink")，一改联合唃廝囉國反对西夏的方针，转而希望通过打败唃廝囉国作为基地进攻西夏。宋军在[王韶的率领下于该年占领唃廝囉国](../Page/王韶.md "wikilink")[熙河地区](../Page/熙河.md "wikilink")，这迫使唃廝囉国与西夏联合，出兵攻打北宋的[河州](../Page/河州.md "wikilink")，杀其守将。
  - [1077年](../Page/1077年.md "wikilink")，北宋被迫与唃廝囉国媾和，进封其主[董氈为武威郡王](../Page/董氈.md "wikilink")。
  - [1096年](../Page/1096年.md "wikilink")，瞎征继位后唃廝囉国政开始转乱。
  - [1099年](../Page/1099年.md "wikilink")，北宋乘唃廝囉国国政开始转乱之机，派[王愍](../Page/王愍.md "wikilink")、[王赡进攻唃廝囉国](../Page/王赡.md "wikilink")，瞎征及其继任陇拶相继投降北宋。但是北宋因为军队后勤补给问题无力控制当地，次年便被迫撤军，封陇拶继任者溪赊罗撒为“西平军节度使、邈川首领”。
  - [1103年](../Page/1103年.md "wikilink")，北宋再次出兵灭溪赊罗撒，此后在当地扶植亲北宋的政权。
  - [1104年](../Page/1104年.md "wikilink")，唃廝囉国被西夏所占。
  - [1116年](../Page/1116年.md "wikilink")，唃廝囉国全境改為宋朝的郡縣。
  - [1134年](../Page/1134年.md "wikilink")，唃廝囉国故地被[金朝占领](../Page/金朝.md "wikilink")，最后一位当地首领[赵怀恩逃往](../Page/赵怀恩.md "wikilink")[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")。
  - [1206年之後](../Page/1206年.md "wikilink")，[大蒙古国的建立者](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[成吉思汗用兵吐蕃的古魯格多爾濟汗](../Page/成吉思汗.md "wikilink")，派尼魯呼[那顏到从湟水谷地沿着黄河进军并逾越祁连山山脉到](../Page/那顏.md "wikilink")[柴達木盆地](../Page/柴達木盆地.md "wikilink")，试图使其歸屬于蒙古。
  - [1239年](../Page/1239年.md "wikilink")，成吉思汗的继承人[窝阔台派遣一位叫達爾道的將軍發兵](../Page/窝阔台.md "wikilink")[烏斯藏](../Page/烏斯藏.md "wikilink")，焚烧了二寺，殺了500個喇嘛。
  - [1240年](../Page/1240年.md "wikilink")，窝阔台之子[闊端派遣大將多達](../Page/闊端.md "wikilink")，再次率軍深入吐蕃，企圖了解吐蕃的政治形勢和眾多教派的詳細情況，前鋒直抵[拉薩北部的](../Page/拉薩.md "wikilink")[林周](../Page/林周.md "wikilink")，不久撤回。面對軍事壓力，西藏各勢力不得不推舉代表與窝阔台的使者進行接觸，以決定吐蕃的未來。
  - [1244年](../Page/1244年.md "wikilink")，60餘歲的[薩迦派高僧](../Page/薩迦派.md "wikilink")[薩迦班智達](../Page/薩迦班智達.md "wikilink")（简称薩班）受阔端的使者邀請，起程前往[涼州](../Page/涼州.md "wikilink")。
  - [1247年](../Page/1247年.md "wikilink")，班智達與闊端會晤，並以西域學者（回鹘人）為譯師，向闊端宣講佛法。闊端逐漸敬信並決定免除天下僧尼的賦稅和兵役。闊端並為班智達建造「幻化寺」，供奉了大量的財寶，阔端授予班智達统治吐蕃地区的世俗权力，而班智達接受大蒙古国的管辖，推舉窝阔台的继承人[贵由為大菩薩](../Page/贵由.md "wikilink")。吐蕃宗教领袖与大蒙古国的历任君主形成了布施关系；史稱“涼州會盟”。
  - [1251年](../Page/1251年.md "wikilink")，薩班去世，不久後闊端亦逝。闊端之子[蒙哥于](../Page/蒙哥.md "wikilink")1251年7月即大蒙古国大汗之位，将中原、吐蕃广大地区划给其弟[忽必烈](../Page/忽必烈.md "wikilink")（即后来的元世祖）管理，原属阔端领地的吐蕃，由此改归忽必烈统管。1251年夏蒙哥帶領薩迦班智達的姪子[八思巴至六盤山見忽必烈](../Page/八思巴.md "wikilink")，被視為施主與福田。八思巴不僅向其講述佛法，而且還解答了忽必烈所提出的許多疑難問題，使忽必烈對[佛法產生虔誠的信仰](../Page/佛法.md "wikilink")。此年八思巴接受薩班臨終前所傳衣缽及法螺等物，遂成為薩迦派的新教主，史称[藏传佛教](../Page/藏传佛教.md "wikilink")[萨迦派五祖](../Page/萨迦派.md "wikilink")。後跟隨忽必烈左右。
  - [1254年木虎年](../Page/1254年.md "wikilink")，八思巴受賜“優禮僧人詔書”。
  - [1260年](../Page/1260年.md "wikilink")[中統元年](../Page/中統.md "wikilink")，忽必烈在[元上都开平](../Page/元上都.md "wikilink")（今滦河上游的[多伦县稍东的滦河河畔](../Page/多伦县.md "wikilink")）即位，即元世祖。忽必烈封班智达的侄子及继承者[八思巴为](../Page/八思巴.md "wikilink")“国师”，受玉印，任中原[法王](../Page/法王.md "wikilink")，統領天下[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")。
  - 1260年、[1268年](../Page/1268年.md "wikilink")、[1287年和](../Page/1287年.md "wikilink")[1334年](../Page/1334年.md "wikilink")，元朝派遣官员到西藏大规模清查户口，确定西藏为十三万户。
  - [1263年中統四年](../Page/1263年.md "wikilink")，八思巴歸返西藏，行前被封為藏區政教之主，受賜珠寶冊印。

## 各教派統治時期

[各教派統治時期以](../Page/西藏歷史#各教派統治時期.md "wikilink")[1264年元世祖忽必烈建立](../Page/1264年.md "wikilink")[總制院](../Page/宣政院.md "wikilink")（后改为宣政院）统治[烏思藏为起点](../Page/烏思藏.md "wikilink")：

  - [1264年](../Page/1264年.md "wikilink")，在擊敗占有漠北本土和西北的也自稱蒙古大汗的胞弟[阿里不哥後](../Page/阿里不哥.md "wikilink")，忽必烈下诏设立总制院，院使秩正二品，命八思巴以总理天下佛教事务国師身份兼領該院院事。總制院是直属元朝中央政府管辖的国家机构，設有「宣慰使司都元帥府」，负责掌管全国[佛教事宜和處理管轄西藏大部分地區的軍政事務](../Page/佛教.md "wikilink")。宣慰使司下面則轄有管理民政的萬戶府、千戶所，并设有院使、同知、副使等官员，下辖吐蕃地区各级地方行政机构，包括宣慰司、安抚司、招讨司、万户府、元帅府等。当时全部吐蕃地区被划分为三个[宣慰使司都元帥府](../Page/宣慰使司都元帥府.md "wikilink")（即[吐蕃等處](../Page/吐蕃等處.md "wikilink")、[吐蕃等路](../Page/吐蕃等路.md "wikilink")、[烏思藏納里速古魯孫等三路](../Page/烏思藏納里速古魯孫等三路.md "wikilink")），均受总制院管辖。八思巴取得了統治烏思藏地区的权力。此后八思巴的继承者也获得了同样的权力。但是八思巴及其继承者的這種權利受到元[朝廷总制院](../Page/朝廷.md "wikilink")（宣政院）的管轄。
  - [1270年](../Page/1270年.md "wikilink")，八思巴為忽必烈灌頂，忽必烈為報答他的灌頂之恩和造字之功，晉封他為[帝师](../Page/帝师.md "wikilink")、[大寶法王](../Page/大寶法王.md "wikilink")，並通過八思巴的舉薦，任命了總管西藏事務的行政長官和13個萬戶府的萬戶長。“百年之间，朝廷所敬礼而尊信之者，无所不用其極。虽帝后賓妃，皆因受戒而为之膜拜。正衙朝会，百官班列，而帝师亦或专席于坐隅。”\[5\]
  - [1271年](../Page/1271年.md "wikilink")，忽必烈取《[易经](../Page/易经.md "wikilink")》中的“大哉乾元”之意改國號為“大元”，正式建立[元朝](../Page/元朝.md "wikilink")，而忽必烈本人即为元世祖。此時[蒙古四大汗國已先後脫離与忽必烈的关系](../Page/蒙古四大汗國.md "wikilink")（虽然后来在[元成宗时期承认元朝为名义上的宗主国](../Page/元成宗.md "wikilink")），而這時西藏則為元朝中央政府所設立的總制院（宣政院）所管轄。一方面，由於元世祖及其後的元朝皇帝的大力支持，宣政院的職權一直由薩迦派所掌握，負責統治整個西藏地區。另一方面，元政府不僅成功在政治上控制了西藏，在文化和其他層面也受到西藏很大的影響，比如八思巴就曾經根據元世祖忽必烈的要求，按照藏文字母的拼音方式創造了「[八思巴文](../Page/八思巴文.md "wikilink")」。
  - [1279年](../Page/1279年.md "wikilink")，八思巴[圆寂](../Page/圆寂.md "wikilink")，忽必烈追封他为“大元帝师”。八思巴去世後，薩迦巴內部政治紛爭不斷，对吐蕃地方的實控力开始逐漸衰落。
  - [1288年](../Page/1288年.md "wikilink")[至元二十五年](../Page/至元.md "wikilink")，[尚书省右丞相兼总制院使](../Page/尚书省.md "wikilink")[桑哥认为总制院职责重大](../Page/桑哥.md "wikilink")，故向忽必烈奏请根据[唐朝在宣政殿接待吐蕃使臣之例而更名为](../Page/唐朝.md "wikilink")[宣政院](../Page/宣政院.md "wikilink")，由帝师兼领，被批准，而且院使升从一品，与[中书省](../Page/中书省.md "wikilink")、[尚书省](../Page/尚书省.md "wikilink")、[枢密院](../Page/枢密院.md "wikilink")、[御史台并列](../Page/御史台.md "wikilink")。根据当时规定，对于全国中原各省佛教和吐蕃地区的一般性事务可设行宣政院驻当地处理，如遇重大军事政务则由宣政院与枢密院联合负责处理。他们凡是对[汉地佛教有利的也做](../Page/汉地佛教.md "wikilink")。
  - [1289年](../Page/1289年.md "wikilink")，逐渐发展起来的位于帕木竹（在今西藏[山南地區](../Page/山南地區.md "wikilink")[桑日縣](../Page/桑日縣.md "wikilink")）的當地豪族朗色林氏（簡稱朗氏）家族中的扎巴仁欽得到鎮西王鐵木耳不花與元朝[帝師的許可](../Page/帝師.md "wikilink")，首次以丹薩替寺座主的身份出任伯木古魯萬戶長，被稱為“喇本”，開創了[喇嘛擔任萬戶長的先例](../Page/喇嘛.md "wikilink")。
  - [1322年](../Page/1322年.md "wikilink")[至治二年](../Page/至治.md "wikilink")，扎巴仁欽之侄[絳曲堅贊以丹薩替寺座主身份廢黜了当地萬戶長堅贊夾卜](../Page/絳曲堅贊.md "wikilink")，自任伯木古魯萬戶長，並得到了宣政院和薩迦巴的認可。這標誌著政教合一的帕竹政權开始初步形成雏形。这期间，因爭奪土地和人口，伯木古魯萬戶與雅桑巴萬戶（[元史作牙里不藏思巴](../Page/元史.md "wikilink")）多次發生衝突，絳曲堅贊派兵攻佔了雅桑巴的一些地方，並要求接管[伊兒汗在西藏的封地](../Page/伊兒汗國.md "wikilink")，并要求薩迦巴出面裁決。薩迦巴企圖扶持雅桑巴，以遏制絳曲堅贊的擴張。薩迦派[帝師貢噶洛追堅贊向元朝廷請求革除絳曲堅贊的職位](../Page/帝師.md "wikilink")。
  - [1346年](../Page/1346年.md "wikilink")[元惠宗妥欢贴睦尔](../Page/元惠宗.md "wikilink")[至正六年](../Page/至正.md "wikilink")，薩迦巴本欽[甲哇桑布率領雅桑巴萬戶](../Page/甲哇桑布.md "wikilink")、搽里八（今譯作蔡巴）萬戶、迷兒軍（今譯作止貢）萬戶聯軍，進抵伯木古魯萬戶的治所烈伍棟城。絳曲堅贊在甲哇桑布面前與雅桑巴萬戶長對質時被拘捕。但薩斯迦軍隊沒有攻下烈伍棟城，暫時退兵。不久薩迦巴發生內訌，甲哇桑布考慮到長遠利益釋放了絳曲堅贊。
  - [1348年](../Page/1348年.md "wikilink")，本欽[旺秋貝再次率軍進攻伯木古魯](../Page/旺秋貝.md "wikilink")，被絳曲堅贊擊敗。絳曲堅贊進而控制了雅桑巴、蔡巴萬戶領地。
  - [1350年](../Page/1350年.md "wikilink")，絳曲堅贊遣使入京進貢，得到元惠宗的正式冊封。此後薩迦巴的内部政治鬥爭开始闘愈演愈烈，貢噶洛追堅贊的兩個兒子拘禁了甲哇桑布，甲哇桑布之子向絳曲堅贊求援。
  - [1351年](../Page/1351年.md "wikilink")，帕木竹巴建立了節塘寺（今名[澤當寺](../Page/澤當寺.md "wikilink")），其座主成為帕竹政權體系內的重要人物。
  - [1354年木馬年](../Page/1354年.md "wikilink")，絳曲堅贊以營救甲哇桑布為名，發兵攻入薩迦巴。在甲哇桑布的協助下，絳曲堅贊接管了[出蜜](../Page/出蜜.md "wikilink")（曲彌）、仁蚌（仁布）等地，分兵駐守[薩迦寺](../Page/薩迦寺.md "wikilink")，然後返回烈伍棟。
  - [1358年](../Page/1358年.md "wikilink")，在[拉孜的薩斯迦本欽集合](../Page/拉孜.md "wikilink")[藏地軍隊反攻](../Page/後藏.md "wikilink")，被絳曲堅贊徹底擊敗，本欽也被俘獲。此時的已经初步成型的帕竹政權已經控制了烏思藏的大部分地區。同年，元惠宗正式册封絳曲堅贊為“大司徒”，帕竹政權正式完全取代了薩迦派在西藏的領導地位。此後，絳曲堅贊在藏文史籍中被稱為“大司徒絳曲堅贊”。絳曲堅贊在位時期，在領地內設置了多個[宗](../Page/宗_\(行政區\).md "wikilink")，將元代以來烏思藏的政区“宗谿”固定下來。
  - [1364年](../Page/1364年.md "wikilink")，絳曲堅贊去世，其弟索南桑波之子[釋迦堅贊](../Page/釋迦堅贊.md "wikilink")（[明史作](../Page/明史.md "wikilink")“章陽沙加監藏”）繼任，自稱[第悉](../Page/第悉.md "wikilink")。
  - [1368年春天](../Page/1368年.md "wikilink")，[明朝建立](../Page/明朝.md "wikilink")。明代立國伊始，[明太祖力圖通過烏思藏](../Page/明太祖.md "wikilink")“攝帝師”[喃加巴藏卜和元惠宗帝室](../Page/喃加巴藏卜.md "wikilink")“鎮西王”卜納剌等招撫烏思藏各部頭領，並在藏內各地設置[都司](../Page/都司.md "wikilink")、萬戶，多封眾建，羈縻而治。
  - [1372年](../Page/1372年.md "wikilink")[洪武五年](../Page/洪武.md "wikilink")，河州衛上奏：“烏思藏怕木竹巴大元灌頂國師章陽沙加，人所信服。今朵甘賞竺監藏與管兀兒相仇殺，朝廷若以章陽沙加招撫之，則朵甘必內附矣。”\[6\]
    明朝廷於是封釋迦堅贊為“灌頂國師”。
  - [1373年](../Page/1373年.md "wikilink")，釋迦堅贊去世，丹薩替寺座主[扎巴絳曲繼任第悉](../Page/扎巴絳曲.md "wikilink")。
  - [1375年](../Page/1375年.md "wikilink")，扎巴絳曲置怕木竹巴萬戶府，以帕竹首領為萬戶長。
  - [1381年](../Page/1381年.md "wikilink")，扎巴絳曲讓位于索南扎巴（明史作“鎖南扎思巴噫監藏卜”）。
  - [1385年](../Page/1385年.md "wikilink")，索南扎巴讓位于[扎巴堅贊](../Page/扎巴堅贊.md "wikilink")（明史作“吉剌思巴監藏巴藏卜”），自己出任丹薩替寺座主。扎巴堅贊繼任後，平定了帕竹內部的動亂，在其後的大部分時間裏，各地相安無事，於是他將各宗的[宗本由流任改為世襲](../Page/宗本.md "wikilink")，為帕竹政權後來的走向衰落留下了隱患。扎巴堅贊在位的四十餘年閒，帕竹政權臻于極盛。
  - [1406年](../Page/1406年.md "wikilink")[明成祖](../Page/明成祖.md "wikilink")[永樂四年](../Page/永樂.md "wikilink")，明成祖遣使封扎巴堅贊為“灌頂國師闡化王”，以後的歷任帕竹第悉，多使用中原汉人的“王”的称号。帕竹政權下各宗（中原汉人的漢文史書稱爲“寨”）的宗本也被封為都指揮僉事，如牛兒宗（即內鄔宗，在今[堆龍德慶縣](../Page/堆龍德慶縣.md "wikilink")）、領司奔（今[仁布縣](../Page/仁布縣.md "wikilink")）、公哥兒（今[貢嘎縣](../Page/貢嘎縣.md "wikilink")）、答噶爾（今[達孜縣](../Page/達孜縣.md "wikilink")）等。同時，明朝廷也大量冊封各派僧人領袖，使其互相牽制，避免帕竹一家獨大。
  - [1407年](../Page/1407年.md "wikilink")，明成祖永乐五年册封[噶瑪噶舉派上師哈立麻](../Page/噶瑪噶舉派.md "wikilink")（今作[得銀協巴](../Page/得銀協巴.md "wikilink")）為“大寶法王”。
  - [1413年](../Page/1413年.md "wikilink")，[薩迦派上師貢噶扎西](../Page/薩迦派.md "wikilink")（明太宗實錄作“昆澤思巴”）入京朝覲，被封為“大乘法王”。貢噶扎西返藏時，明成祖令帕竹第悉將其佔領了五十餘年的薩迦寺歸還薩迦派，並派漢官到[薩迦舉行隆重的交接儀式](../Page/薩迦.md "wikilink")。
  - 1413年，受明成祖二次派人入藏召宗喀巴進京，[宗喀巴弟子](../Page/宗喀巴.md "wikilink")[释迦也失进京](../Page/释迦也失.md "wikilink")。
  - [1425年](../Page/1425年.md "wikilink")5月，釋迦也失再次進京，在北京居住十餘年，期間明宣宗宣德皇帝封其為「大慈法王」。
  - [1432年](../Page/1432年.md "wikilink")，扎巴堅贊過世，扎巴堅贊之弟桑結堅贊與自己的儿子扎巴迥乃（明史作「吉剌思巴永耐堅藏巴藏卜」）爭奪王位（第悉）的繼承權。從这一年仁蚌巴專權開始算起，一直到後來[1565年](../Page/1565年.md "wikilink")[藏巴王朝建立為止](../Page/藏巴汗.md "wikilink")，西藏史書通常將這段時期稱之為「仁蚌巴統治時期」。仁蚌巴以後藏的三竹節（日喀則）為統治中心，信奉[噶舉派](../Page/噶舉派.md "wikilink")，反對[格魯派](../Page/格魯派.md "wikilink")。
  - [1440年](../Page/1440年.md "wikilink")，在大臣仁蚌巴和丹薩替寺座主索南堅贊的支持下，扎巴迥乃承襲闡化王位。
  - [1446年](../Page/1446年.md "wikilink")，扎巴迥乃死後，桑結堅贊要求「借襲」闡化王位，得到明英宗的批准，出現了父承子位的局面。仁蚌巴的勢力則不斷發展，逐步架空了帕竹政權的統治。
  - [1469年](../Page/1469年.md "wikilink")，扎巴迥乃之弟貢噶勒巴承襲父位後。其后，同父异母的兄弟錯傑多吉執政時，仁蚌巴控制了帕竹的統治中心澤當，甚至操縱闡化王的廢立，帕竹已經是形同傀儡，事實上完全無法影響西藏的政局。扎巴迥乃之子阿格旺波（明孝宗實錄作「阿吉汪束劄巴」，明史作「班阿吉江東劄巴」）在位時，各處衝突迭起，帕竹第悉僅能勉強維持局面。
  - [1479年](../Page/1479年.md "wikilink")，仁蚌巴在拉薩建立了一個噶舉派的寺院，卻數度被其他格魯派寺院的寺僧所拆毀。仁蚌巴後來決定派兵討伐，遂先後佔領拉薩等地。
  - [1498年](../Page/1498年.md "wikilink")，从这年开始，仁蚌巴開始禁止格魯派「三大寺」的僧人參加「傳昭大法會」。之後的20餘年，傳昭大法會因此都由拉薩附近的噶舉派和薩迦派僧人所主持。
  - [1510年](../Page/1510年.md "wikilink")，阿格旺波死後，年僅十二歲的阿旺扎西扎巴（明史作「阿往劄失劄巴堅參」）即位為第悉。
  - [1546年](../Page/1546年.md "wikilink")，格魯派[索南嘉措被迎至](../Page/索南嘉措.md "wikilink")[哲蚌寺内](../Page/哲蚌寺.md "wikilink")，成为[根敦嘉措的转世](../Page/根敦嘉措.md "wikilink")，自此西藏[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[格鲁派实行](../Page/格鲁派.md "wikilink")[活佛转世的办法正式开始](../Page/活佛.md "wikilink")。
  - [1564年](../Page/1564年.md "wikilink")[嘉靖四十三年](../Page/嘉靖.md "wikilink")，阿旺扎西扎巴才遣使向[明世宗嘉靖皇帝請封闡化王之位](../Page/明世宗.md "wikilink")。
  - [1565年](../Page/1565年.md "wikilink")，阿旺扎西扎巴之子夏仲阿旺扎巴繼任第悉。
  - 1565年，原本擔任仁蚌巴手下官員的[辛廈巴·才丹多杰起兵造反](../Page/辛廈巴·才丹多杰.md "wikilink")，趁仁蚌巴[阿旺吉扎領兵外出時](../Page/阿旺吉扎.md "wikilink")，在[三竹節](../Page/三竹節.md "wikilink")（今作桑珠孜，即[日喀則市](../Page/日喀則市.md "wikilink")）發動政變，殺死了阿旺吉扎之子，隨後成功抵擋住了阿旺吉扎的進攻，先後佔據了[香](../Page/香.md "wikilink")、[八囊倫珠孜](../Page/八囊倫珠孜.md "wikilink")、[帕日等宗管轄的地域](../Page/帕日.md "wikilink")。才丹多傑死後，其子衮巴拉旺多吉進而控制了後藏的大部分地區，取代了仁蚌巴阿旺吉扎的統治。一年以後，辛廈巴的勢力範圍已囊括了后藏的大部分地区，他因此自稱為「藏巴加波」（「藏」即今[日喀則一帶](../Page/日喀則.md "wikilink")；「加波」則是國王的意思）。
  - [1578年](../Page/1578年.md "wikilink")，[明神宗](../Page/明神宗.md "wikilink")[万历六年](../Page/万历.md "wikilink")，蒙古[土默特部放弃了对](../Page/土默特部.md "wikilink")[萨满教的信仰](../Page/萨满教.md "wikilink")，改信佛教，土默特[俺答汗為格魯派](../Page/俺答汗.md "wikilink")[索南嘉措上尊號為](../Page/索南嘉措.md "wikilink")「聖識一切瓦齊爾達喇達賴喇嘛」。此為「達賴喇嘛」一詞的出處，同时追认根敦嘉措为[第二世达赖喇嘛](../Page/第二世达赖喇嘛.md "wikilink")，根敦朱巴为[一世达赖喇嘛](../Page/一世达赖喇嘛.md "wikilink")。
  - [1579年明神宗萬曆七年](../Page/1579年.md "wikilink")，札釋藏卜入貢請封，仍襲闡化王號。札釋藏卜死後，其子請求襲職，明神宗用[沈一貫之言](../Page/沈一貫.md "wikilink")，加稱其為“烏思藏怕木竹巴灌頂國師闡化王”，“其後奉貢不替。”\[7\]
  - [1611年](../Page/1611年.md "wikilink")，衮巴拉旺多吉的侄子[彭措南傑自稱第悉](../Page/彭措南傑.md "wikilink")，被稱爲第悉藏巴即[藏巴汗](../Page/藏巴汗.md "wikilink")。首都在三竹節（今[日喀則](../Page/日喀則.md "wikilink")）。
  - [1613年](../Page/1613年.md "wikilink")，辛廈巴的第四任後繼者彭措南傑控制了[阿里地區](../Page/阿里地區.md "wikilink")，並將四周的各個小國予以佔領，但[古格王朝得以幸免](../Page/古格王朝.md "wikilink")。在宗教信仰上，彭措南嘉崇信西藏佛教中的噶舉派，曾經兩次因為宗教糾紛而出兵攻打信奉主巴噶舉派的[不丹](../Page/不丹.md "wikilink")，給噶舉四大支中的[噶瑪巴封上](../Page/噶瑪巴.md "wikilink")「衛藏之主」的印信，但卻与新興的格魯派不和。
  - [1617年](../Page/1617年.md "wikilink")，格魯派請求青海[喀爾喀蒙古軍隊入藏](../Page/喀爾喀蒙古.md "wikilink")，聯同[色拉寺](../Page/色拉寺.md "wikilink")、[哲蚌寺僧兵攻打駐守拉薩的藏巴汗軍隊](../Page/哲蚌寺.md "wikilink")。
  - [1618年](../Page/1618年.md "wikilink")，噶瑪巴派了萬餘人前來救援，打敗了由色拉寺僧兵與其他格魯派施主所組成的聯軍，佔領色拉寺和哲蚌寺，殺死幾百名僧俗人，其餘的格魯派僧侶只好被迫逃亡北方。彭措南傑因此平定了動亂，使前藏大部分地區也臣服于藏巴汗。現代藏學一般將这年定為藏巴汗政权正式建立并取代帕竹政權統治西藏地區的開始。
  - [1621年](../Page/1621年.md "wikilink")，噶玛[丹迥旺波繼任藏巴汗](../Page/丹迥旺波.md "wikilink")。
  - 1621年，格魯派軍隊與由[五世達賴喇嘛引來的](../Page/第五世达赖喇嘛·罗桑嘉措.md "wikilink")[蒙古軍隊一同聯合作戰](../Page/蒙古.md "wikilink")，而在拉薩附近一舉擊敗了藏巴汗的軍隊。藏巴汗退守[藥王山](../Page/藥王山.md "wikilink")，後來經由[班禪仁波齊的從中調解](../Page/班禪.md "wikilink")，藏巴汗才允許哲蚌寺和色拉寺的僧人返回寺院，同時改正被強制改信噶舉派的各個格魯派寺院。然而，藏巴汗並不甘心，此後仍基本上繼續執行仇視格魯派的政策。
  - [1626年](../Page/1626年.md "wikilink")，[葡萄牙耶酥会传教士](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[安东尼奥·德尔·安德拉德和他的兄弟](../Page/安东尼奥·德尔·安德拉德.md "wikilink")[曼努埃尔马尔克斯进入](../Page/曼努埃尔马尔克斯.md "wikilink")[古格王朝的阿里地区传教](../Page/古格王朝.md "wikilink")。随后传教士开始在古格传教，当时的古格王[赤扎西扎巴德与他充任宗教领袖](../Page/赤扎西扎巴德.md "wikilink")[最高法王的弟弟矛盾很深](../Page/最高法王.md "wikilink")，古格王试图用西方人来抵消当地僧侣势力的威胁，削弱[佛教团体的影响](../Page/佛教.md "wikilink")，引起僧侣的不满。
  - [1633年](../Page/1633年.md "wikilink")，[古格王朝的僧侣们发动叛乱](../Page/古格王朝.md "wikilink")，古格王弟勾结[拉达克军队围攻古格都城](../Page/拉达克.md "wikilink")。
  - [1634年](../Page/1634年.md "wikilink")，格魯派[四世班禪與](../Page/第四世班禪額爾德尼·羅桑卻吉堅贊.md "wikilink")[五世達賴邀請](../Page/第五世達賴喇嘛·羅桑嘉措.md "wikilink")[和碩特部汗王圖魯拜唬](../Page/和碩特.md "wikilink")（即後來的[顧實汗](../Page/顧實汗.md "wikilink")）自[青海入藏](../Page/青海.md "wikilink")。
  - [1635年](../Page/1635年.md "wikilink")，古格王不敌而投降，國王及王室成員不幸遭拉達克將士殺害，[古格王朝灭亡](../Page/古格王朝.md "wikilink")。其地被拉达克王室统治，后来又被拉萨政府夺回。
  - [1641年](../Page/1641年.md "wikilink")，顧實汗發兵攻打藏巴汗，包圍了日喀則的藏巴汗府邸。
  - [1642年](../Page/1642年.md "wikilink")，藏巴汗兵敗被俘，不久被杀。顧實汗繼續西進，降服了後藏地區，並親自駐守日喀則，命其長子[达延鄂齐尔汗駐守拉薩](../Page/达延鄂齐尔汗.md "wikilink")，分兵控制西藏各地，建立[和硕特汗国又称为甘丹頗章或噶登頗章政权](../Page/和硕特汗国.md "wikilink")，被[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[順治皇帝封為](../Page/順治皇帝.md "wikilink")“遵行文義敏慧顧實汗”。帕竹的第悉稱號被废，[帕木竹巴正式结束](../Page/帕木竹巴.md "wikilink")。顧實汗将八个儿子留在[青海](../Page/青海.md "wikilink")，护卫汗国，史称八台吉。
  - [1653年](../Page/1653年.md "wikilink")4月，清朝政府正式授予[五世达赖喇嘛金印](../Page/第五世達賴喇嘛·羅桑嘉措.md "wikilink")、金册，承认他在西藏政治宗教上的统治地位。
  - [1676年](../Page/1676年.md "wikilink")[康熙十五年](../Page/康熙.md "wikilink")，受五世达赖推荐，第二任第巴[陈列嘉错之侄](../Page/陈列嘉错.md "wikilink")[桑结嘉错接替](../Page/桑结嘉错.md "wikilink")[罗桑图道担任第巴](../Page/罗桑图道.md "wikilink")。桑结辞以年轻为由，未接受，五世达赖乃为之专颁一道法旨，继续推荐。
  - [1679年](../Page/1679年.md "wikilink")，桑结嘉错就任，是为第五任第巴。[拉达克战争爆发](../Page/拉达克战争.md "wikilink")。
  - [1682年](../Page/1682年.md "wikilink")，五世达赖过世（当时西藏与[拉达克等开战](../Page/拉达克.md "wikilink")），桑结嘉错匿不发丧，诡称达赖坐静闭关，秘不见人，从而继续以五世达赖名义号令西藏、[和硕特部](../Page/和硕特部.md "wikilink")、厄鲁特部，他与当时西藏军事首领，[和硕特部的法王关系紧张](../Page/和硕特.md "wikilink")，因此图谋驱逐和硕特部出藏。他结纳厄鲁特部[准噶尔汗国首领](../Page/准噶尔汗国.md "wikilink")[噶尔丹](../Page/噶尔丹.md "wikilink")，互相支持，又以达赖名义邀封于清朝康熙皇帝。
  - [1694年](../Page/1694年.md "wikilink")，[康熙帝封桑结嘉错为](../Page/康熙帝.md "wikilink")“掌瓦赤喇怛喇达赖喇嘛教弘宣佛法王”，他于是自称“[土伯特国王](../Page/土伯特.md "wikilink")”，以此与和硕特部的法王[拉藏汗抗争](../Page/拉藏汗.md "wikilink")，并支持噶尔丹入侵[喀尔喀蒙古](../Page/喀尔喀.md "wikilink")。
  - [1696年](../Page/1696年.md "wikilink")，清朝軍隊在[昭莫多之战中大败噶尔丹的军队](../Page/昭莫多之战.md "wikilink")。
  - [1697年](../Page/1697年.md "wikilink")，准噶尔汗国首领噶尔丹败亡之后逃跑病死，康熙帝严诏谴责桑结嘉错。桑结惧，加上不断受到西藏各势力的质疑，并且与准噶尔汗国新任首领[策妄阿拉布坦对立](../Page/策妄阿拉布坦.md "wikilink")，乃立[仓央嘉措为六世达赖](../Page/仓央嘉措.md "wikilink")，并派遣密使赴京请封。
  - [1701年](../Page/1701年.md "wikilink")，[和硕特汗国最后第二任可汗达赖汗](../Page/和硕特汗国.md "wikilink")[朋素克去世](../Page/朋素克.md "wikilink")，最后一任可汗[拉藏汗继承汗位](../Page/拉藏汗.md "wikilink")，清朝康熙皇帝册封为翊法恭順汗。
  - [1705年](../Page/1705年.md "wikilink")，準噶爾汗国與清朝再度發生戰爭，拉藏汗進攻拉薩，罷免并诱杀第悉[桑结嘉措](../Page/桑结嘉措.md "wikilink")。
  - [1706年](../Page/1706年.md "wikilink")6月28日，[拉藏汗殺](../Page/拉藏汗.md "wikilink")[桑结嘉措后](../Page/桑结嘉措.md "wikilink")，更與康熙皇帝決定同時廢黜[第六世達賴喇嘛倉央嘉措](../Page/第六世達賴喇嘛·倉央嘉措.md "wikilink")，重新选定阿旺伊西嘉措为六世达赖，得到康熙的册封。此舉激怒了拉薩的僧侶，他們在[哲蚌寺齊集保護倉央嘉措](../Page/哲蚌寺.md "wikilink")。然而，當拉藏汗的部隊炮轟哲蚌寺時，為阻止喇嘛們的慘重傷亡，倉央嘉措選擇自願受縛。之後，押解至北京。按官方资料记载，倉央嘉措于同年11月15日北上途中死于青海湖附近公噶瑙尔。另一说，仓央嘉措在押解途中逃脱，曾现身藏东南，后前往藏南、拉萨、厄鲁特部、和硕特部，并在蒙古阿拉善旗隐居直至[1746年去世](../Page/1746年.md "wikilink")。
  - [1709年清](../Page/1709年.md "wikilink")[康熙四十八年](../Page/康熙.md "wikilink")，清朝廷派遣[侍郎赫壽前往拉薩](../Page/侍郎.md "wikilink")，辦理西藏事務\[8\]。此為清代派遣大臣駐藏辦理政務之始，但只能视为為臨時派員，未成定制。
  - [1713年](../Page/1713年.md "wikilink")，清朝康熙皇帝正式授予[五世班禅喇嘛金印](../Page/第五世班禪額爾德尼·羅桑意希.md "wikilink")、金册，确定班禅和达赖的同等地位，“互为师”，谁大谁为师。
  - [1716年](../Page/1716年.md "wikilink")，准噶尔汗国首领策妄阿拉布坦派兵入侵[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")，进攻[拉萨](../Page/拉萨.md "wikilink")。
  - [1717年](../Page/1717年.md "wikilink")，策妄阿拉布坦派台吉大策凌敦多布经藏北[纳木错攻入拉萨](../Page/纳木错.md "wikilink")，杀死了拉藏汗，和硕特汗国灭亡。
  - [1718年](../Page/1718年.md "wikilink")，清朝康熙皇帝由[青海路出兵入藏攻打厄鲁特部军队](../Page/青海.md "wikilink")，不过不幸全军覆没。

## 清治時期

[清治时期以](../Page/清朝治藏歷史.md "wikilink")[1720年清军击败入侵西藏的](../Page/1720年.md "wikilink")[准噶尔汗国军队并在西藏驻军为起点](../Page/准噶尔汗国.md "wikilink")：

  - [1720年](../Page/1720年.md "wikilink")，[衛藏向清朝康熙皇帝求援](../Page/衛藏.md "wikilink")，清朝第二次出兵成功赶走准噶尔军，并派兵护送[七世达赖回藏](../Page/第七世達賴喇嘛·格桑嘉措.md "wikilink")。清军攻入[拉萨](../Page/拉萨.md "wikilink")，撤销了国王、可汗等称号，改称“西藏”。清政府从此在西藏驻军。清朝和准噶尔军在[吐鲁番方面也有战斗](../Page/吐鲁番.md "wikilink")。
  - [1724年](../Page/1724年.md "wikilink")，清朝[雍正皇帝派遣的清军击败准噶尔](../Page/雍正皇帝.md "wikilink")。
  - [1727年雍正五年正月](../Page/1727年.md "wikilink")，雍正皇帝派遣[内閣學士僧格](../Page/内閣學士.md "wikilink")、副都統馬喇駐拉薩，“與[達賴喇嘛](../Page/達賴喇嘛.md "wikilink")、[康濟鼐](../Page/康濟鼐.md "wikilink")、阿爾布巴等和衷辦事”\[9\]，並設立[駐藏大臣衙門](../Page/駐藏大臣.md "wikilink")。自此，朝廷派駐藏大臣二員辦理西藏事務。
  - [1739年](../Page/1739年.md "wikilink")[乾隆四年](../Page/乾隆.md "wikilink")，晉封噶倫[頗羅鼐為](../Page/頗羅鼐.md "wikilink")[多羅郡王](../Page/多羅郡王.md "wikilink")。
  - [1747年](../Page/1747年.md "wikilink")，頗羅鼐病故，其次子[珠爾默特那木札勒襲封郡王](../Page/珠爾默特那木札勒.md "wikilink")。珠爾默特那木札勒“素不信奉達賴喇嘛，心懷仇隟”\[10\]，表面上順從駐藏大臣，暗中聯絡蒙古準噶爾汗国，伺機起兵反叛。
  - [1749年](../Page/1749年.md "wikilink")，珠爾默特那木札勒攻殺其長兄“阿里公”珠爾默特策布登，控制了[阿里](../Page/阿里.md "wikilink")。
  - [1750年](../Page/1750年.md "wikilink")，駐藏大臣[傅清](../Page/傅清.md "wikilink")、[拉布敦誘殺珠爾默特那木札勒](../Page/拉布敦.md "wikilink")，隨後為其黨羽卓呢爾（官名）羅卜藏札什所杀。隨後，清朝廷派[四川總督](../Page/四川總督.md "wikilink")[策楞領兵入藏平叛](../Page/策楞.md "wikilink")。清政府[驻藏大臣制度最终确立](../Page/驻藏大臣.md "wikilink")，成為-{定制}-，不再冊封噶倫為[札薩克](../Page/札薩克.md "wikilink")，防止權力集中於世俗貴族之手。
  - [1751年](../Page/1751年.md "wikilink")，清朝頒行策楞所奏的《[西藏善後章程](../Page/西藏善後章程.md "wikilink")》十三條。章程規定，噶倫員額為四人，且必須于公所（噶廈）辦理政事。\[11\]章程擴大了駐藏大臣的職權，並首次正式規定了達賴喇嘛的世俗權力，形成了駐藏大臣、達賴與[班禪的僧官系統](../Page/班禪.md "wikilink")、噶廈俗官系統三者制衡的狀態；正式設立[噶廈政府](../Page/噶廈.md "wikilink")，駐地在拉薩[大昭寺](../Page/大昭寺.md "wikilink")，長官為[噶倫](../Page/噶倫.md "wikilink")，秉承[駐藏大臣](../Page/駐藏大臣.md "wikilink")、[達賴喇嘛旨意辦事](../Page/達賴喇嘛.md "wikilink")。
  - [1780年](../Page/1780年.md "wikilink")，[六世班禅赴京觐见](../Page/第六世班禪額爾德尼·班丹益西.md "wikilink")，为[乾隆皇帝庆祝](../Page/乾隆皇帝.md "wikilink")70大寿，由于拒绝接种，感染天花在[承德去世](../Page/承德.md "wikilink")，将随身携带的金苯巴瓶留在承德仿[布达拉宫建造的](../Page/布达拉宫.md "wikilink")[普陀宗乘之庙](../Page/普陀宗乘之庙.md "wikilink")。六世班禅曾是乾隆老师，乾隆赠送给了班禅喇嘛及其兄弟姊妹很多金子。但班禅喇嘛的驻锡地[扎什伦布寺却没有给六世班禅的兄弟](../Page/扎什伦布寺.md "wikilink")[白教第十世](../Page/白教.md "wikilink")[夏玛巴他的那部分](../Page/夏玛巴.md "wikilink")。当夏玛巴的杨巴千寺的管理员对此事抱怨时，扎什伦布寺答复说，金子全部都是属于扎什伦布寺的。第十世夏玛巴还遭到诽谤，说他为了重新得到他的寺院，策划谋反西藏政府。从而在西藏政府与夏玛巴相互仇视。
  - [1784年](../Page/1784年.md "wikilink")，夏玛巴撤离西藏去了邻国[廓尔喀](../Page/廓尔喀.md "wikilink")（今[尼泊爾](../Page/尼泊爾.md "wikilink")）。
  - [1791年](../Page/1791年.md "wikilink")，[廓爾喀因與西藏鹽稅銀錢纠纷與](../Page/廓爾喀.md "wikilink")[白教](../Page/白教.md "wikilink")[祖古](../Page/祖古.md "wikilink")[夏瑪巴唆使](../Page/夏瑪巴.md "wikilink")，軍隊入侵西藏，意图抢掠遍布西藏各地的寺庙中的财富。西藏政府請求清政府派兵支援。
  - [1792年](../Page/1792年.md "wikilink")，清朝乾隆皇帝命大将軍[福康安同](../Page/福康安.md "wikilink")[参赞大臣](../Page/参赞大臣.md "wikilink")[海兰察率领清兵支援当地藏兵](../Page/海兰察.md "wikilink")，将[廓爾喀軍隊驅返](../Page/廓爾喀.md "wikilink")[喜马拉雅山南麓](../Page/喜马拉雅山.md "wikilink")，甚至还反攻至廓尔喀首都－[陽布外二十公里的熱鎖橋](../Page/加德滿都.md "wikilink")，迫使廓尔喀向清朝五年[朝贡一次](../Page/朝贡.md "wikilink")。驅逐廓爾喀軍隊之後，清政府以完善西藏行政為由，訂立了治理西藏的多項章程，要求以“[金瓶掣簽](../Page/金瓶掣簽.md "wikilink")”認定達賴喇嘛、班禪喇嘛和其他呼圖克圖的轉世。\[12\]
  - [1793年](../Page/1793年.md "wikilink")，上述章程的部分條款彙編成《[钦定藏内善后章程](../Page/钦定藏内善后章程.md "wikilink")》，並翻譯成藏文，详细规定西藏的宗教事務、外事、軍事、行政和司法权力，达赖、班禅转世程序，地方政权的组织结构，并正式划分西藏和青海、[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[新疆等省份的边界](../Page/新疆.md "wikilink")。此后西藏的政务基本依照此章程行事。
  - [1841年](../Page/1841年.md "wikilink")，[森巴戰爭爆发](../Page/森巴戰爭.md "wikilink")。藏軍收復[阿里](../Page/阿里.md "wikilink")，但在[拉達克境內被](../Page/拉達克.md "wikilink")[森巴軍擊敗](../Page/森巴.md "wikilink")，於是雙方議和。
  - [1846年](../Page/1846年.md "wikilink")，驻藏大臣[琦善就當時的種種弊端擬定](../Page/琦善.md "wikilink")《[裁禁商上积弊章程](../Page/裁禁商上积弊章程.md "wikilink")》，整顿和完善西藏地方吏治，但亦放弃了驻藏大臣的部分权力，如对商上财政的审核权及停止派兵巡查部分地区等。
  - [1855年](../Page/1855年.md "wikilink")，尼泊爾再度入侵西藏，引发[廓藏戰爭](../Page/廓藏戰爭.md "wikilink")，清政府由于[太平天国爆发的原因而未予協助](../Page/太平天国.md "wikilink")。\[13\]
  - [1856年](../Page/1856年.md "wikilink")，簽訂藏尼和約（《塔帕塔利條約》）。\[14\]
  - [1888年](../Page/1888年.md "wikilink")[光緒十四年](../Page/光緒.md "wikilink")，[英属印度军队發動第一次](../Page/英属印度.md "wikilink")[入侵西藏的](../Page/英國侵藏戰爭.md "wikilink")[戰爭](../Page/戰爭.md "wikilink")（[隆吐山战役](../Page/隆吐山战役.md "wikilink")），清政府求和。
  - [1890年](../Page/1890年.md "wikilink")3月17日，清政府与英國在[印度的](../Page/印度.md "wikilink")[加爾各答簽訂](../Page/加爾各答.md "wikilink")《[中英藏印條約](../Page/中英藏印條約.md "wikilink")》，哲孟雄（[錫金](../Page/錫金.md "wikilink")）成為英國的保護國，西藏由此失去藩籬。
  - [1893年](../Page/1893年.md "wikilink")12月5日，清政府與英國代表在印度[大吉嶺簽訂](../Page/大吉嶺.md "wikilink")《[中英藏印續約](../Page/中英藏印續約.md "wikilink")》，開放[亞東為商埠](../Page/亞東.md "wikilink")，英人在該地享有領事裁判權。英國自此打開西藏的大門。
  - [1895年](../Page/1895年.md "wikilink")，第十三世達賴喇嘛[阿旺·羅桑土登嘉措親政](../Page/土登嘉措.md "wikilink")。十三世達賴喇嘛嚴厲懲治與英人入侵有關的人，並派人推倒印度在藏印邊界上豎立的界碑，對印度進口貨物依舊課什一稅。
  - [1903年](../Page/1903年.md "wikilink")12月，由于对噶廈政府拒绝执行中英藏印條約\[15\]不满，英国军队再次侵入西藏。
  - [1904年](../Page/1904年.md "wikilink")3月31日，英国军队和藏军交火，用机枪和大炮杀死700多人。4月中旬，英军进入了[江孜地区](../Page/江孜.md "wikilink")，面对[江孜宗山坚固的防御工事](../Page/江孜宗山抗英遗址.md "wikilink")，英军从[印度调来了](../Page/印度.md "wikilink")4000多名援军和8门大炮，以及大量先进的穿甲炮弹。6月，西藏政府發佈徵兵廣告以回擊英軍。剛接替裕鋼駐藏大臣之職的[有泰此時仍舊奉行妥協政策](../Page/有泰.md "wikilink")，對藏軍進行多方約束和限制，向清政府提出「今欲折服其（西藏）心，非任其戰任其敗，終不能了局」。七月初，英軍佔領[江孜](../Page/江孜.md "wikilink")，達賴喇嘛感到敗局已成，便派人與英人接觸以阻止其進犯拉薩。十三世达赖喇嘛於7月27日率親信被迫途经[青海逃往](../Page/青海.md "wikilink")[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")，臨走前指定[龙布嘉措為代理攝政](../Page/策墨林·阿旺罗桑丹贝坚赞.md "wikilink")。但英軍領率[麥克唐納仍舊率軍前進](../Page/麥克唐納.md "wikilink")，7月7日，英军攻陷江孜宗山，七月底渡過[雅魯藏布江](../Page/雅魯藏布江.md "wikilink")。8月3日，英军佔領[拉薩](../Page/拉薩.md "wikilink")。達賴喇嘛的出走加之對西藏氣候的不適應，英軍不能在拉薩長駐。统帅英军入侵西藏的上校[荣赫鹏找到駐藏大臣有泰](../Page/荣赫鹏.md "wikilink")，並拿出已經準備好的拉薩條約草案，要他誘逼西藏代表進行談判。英军在拉萨大肆劫掠，抢走了许多珍贵的文物和经典。9月7日，荣赫鹏逼迫西藏哲蚌、色拉、噶尔丹三大寺的寺长罗生戛尔曾等人在拉萨签订了《[拉萨条约](../Page/拉萨条约.md "wikilink")》，代理攝政龙布嘉措在《拉薩條約》上蓋上了達賴喇嘛的印章。此時有泰上奏朝廷，說「達賴喇嘛兵敗潛逃，聲名狼藉」，請求褫革[達賴喇嘛的封號](../Page/達賴喇嘛.md "wikilink")，由[班禪額爾德尼來拉薩掌理宗教事務](../Page/班禪額爾德尼.md "wikilink")。清政府於是下令「將達賴喇嘛名號暫行革去，並著班禪額爾德尼暫攝」。有泰同時將拉薩條約的內容報告給清廷，條約公佈後廣泛引起公憤，俄國也對英國在西藏獨家牟利提出質疑。於是清政府決定和英國商談修改拉薩條約，賠款由清政府償還。条约送北京，但清廷却坚持不在该约上签字。清政府派[唐绍仪](../Page/唐绍仪.md "wikilink")、[张荫棠等赴](../Page/张荫棠.md "wikilink")[印度同英方谈判](../Page/印度.md "wikilink")，唐绍仪坚持[中国对西藏的主权不容侵犯](../Page/中国.md "wikilink")。
  - [1905年](../Page/1905年.md "wikilink")1月，外務部右侍郎唐紹儀率參贊張蔭棠、梁士詒奉命赴印加爾各答與英印政府上一修改條約事宜。英人派外交大臣[費禮夏為全權代表同中國代表談判](../Page/費禮夏.md "wikilink")。唐紹儀要求刪去條約中的第九條，堅持中國對西藏擁有[主權](../Page/主權.md "wikilink")，但英人堅持只承認中國對西藏的[宗主權](../Page/宗主權.md "wikilink")。當時宗主權與主權分別被譯為「上國」和「主國」，唐紹儀指出「查上國二字﹐英文系『蘇索倫梯』（*Suzerainty*，按今譯*宗主權*），譯言所管為屬國，而屬國自有治民之權，若自認為上國，則西藏等於[韓](../Page/韓國.md "wikilink")、[越](../Page/越南.md "wikilink")、[球](../Page/琉球.md "wikilink")、[緬](../Page/緬甸.md "wikilink")。主國二字，英文系『騷付倫梯』（*Sovereignty*，按今譯*主權*），譯言臣民推為極尊，歸其管轄，而各事可定者也。」雙方爭執不決，於是11月12日英方提出停止談判。
  - [1906年](../Page/1906年.md "wikilink")4月27日，中國代表唐紹儀與英國代表[薩道義簽訂](../Page/薩道義.md "wikilink")《[中英續訂藏印條約](../Page/中英續訂藏印條約.md "wikilink")》，共六款，《拉薩條約》作為附約。
  - [1908年](../Page/1908年.md "wikilink")4月20日，中英雙方簽訂《[中英修訂藏印通商章程](../Page/中英修訂藏印通商章程.md "wikilink")》。
  - [1908年](../Page/1908年.md "wikilink")9月，[第十三世达赖喇嘛来到北京](../Page/土登嘉措.md "wikilink")，觐见清朝皇帝。
  - [1910年](../Page/1910年.md "wikilink")2月，达赖喇嘛准备返回拉萨时，清朝官员以保护达赖喇嘛为由，由[赵尔丰](../Page/赵尔丰.md "wikilink")[鐘穎率约两千餘名川軍抵藏](../Page/鐘穎.md "wikilink")，進駐西藏東部，加强中央政府对西藏的统治。達賴喇嘛隨後返藏，約見幫辦大臣[溫宗堯](../Page/溫宗堯.md "wikilink")，希望其令川軍停止越軌行為。溫宗堯同意約束川軍不再騷擾百姓，不侵害達賴喇嘛固有地位。達賴喇嘛遂將在各地阻擊川軍的藏軍調回拉薩，並奏謝朝廷封賞，恢復對駐藏大臣的一切供應。但駐藏大臣聯豫對達成的意見多加指責，並拒絕在給達賴喇嘛的復信上簽字蓋章。是時，拉薩盛傳聯豫的衛隊向群眾開槍，達賴喇嘛感到形勢嚴峻，於2月12日夜在[布達拉宮召開緊急會議](../Page/布達拉宮.md "wikilink")，午夜後再次出走。2月21日，達賴喇嘛由亞東英商務處代理麥克唐納引至印度。聯豫反而奏報朝廷，再次褫奪了達賴喇嘛的名號和部分官員的官階品第。与此同时，聯豫起用左參贊[羅長裿](../Page/羅長裿.md "wikilink")，在川滇邊務大臣[趙爾豐川軍的配合下率軍攻佔波密](../Page/趙爾豐.md "wikilink")。[波密土王](../Page/波密土王.md "wikilink")[白馬策旺逃往](../Page/白馬策旺.md "wikilink")[墨脫](../Page/墨脫.md "wikilink")。在清军的军事压力下，[墨脫宗](../Page/墨脫宗.md "wikilink")[宗本](../Page/宗本.md "wikilink")（相當於縣長）[道布](../Page/道布.md "wikilink")（[門巴人](../Page/門巴族.md "wikilink")）設計誘殺了波密土王。二路清軍消滅了其餘波密頭領，並留兵駐守。在此期间钟颖军与赵尔丰军会师于查木多（[昌都](../Page/昌都.md "wikilink")），后迅速推进到工部（今[林芝专区首府八一镇附近](../Page/林芝专区.md "wikilink")），对整个工部和[波密地区](../Page/波密地区.md "wikilink")（昌都、[林芝地区](../Page/林芝地区.md "wikilink")）进行[改土归流](../Page/改土归流.md "wikilink")，先后建立查木多、江达（工部）等十多个县，赵同时向南派兵，在[察隅地区](../Page/察隅地区.md "wikilink")（今西藏自治区最东南，临中印边境东段之东，与印占[瓦弄相邻](../Page/瓦弄.md "wikilink")），建立了[察隅县](../Page/察隅县.md "wikilink")。趙爾豐意欲於波密置[縣](../Page/縣.md "wikilink")，改土歸流，但不久[武昌起義作](../Page/武昌起義.md "wikilink")，計劃擱淺。

## 近代

  - [1911年](../Page/1911年.md "wikilink")10月10日，[武昌起义爆发](../Page/武昌起义.md "wikilink")，[辛亥革命开始](../Page/辛亥革命.md "wikilink")。
  - 1911年冬天，清[四川总督](../Page/四川总督.md "wikilink")[赵尔丰在](../Page/赵尔丰.md "wikilink")[成都被民众处死](../Page/成都.md "wikilink")，局势剧变，[西康地区也发生严重动乱](../Page/西康.md "wikilink")。
  - [1912年初](../Page/1912年.md "wikilink")，流亡[印度的](../Page/印度.md "wikilink")[十三世达赖喇嘛发布](../Page/十三世达赖喇嘛.md "wikilink")《[告民众书](../Page/告民众书_\(十三世达赖喇嘛\).md "wikilink")》“（汉人）固当驱除净尽……总期西藏全境汉人绝迹，是为至要”，[擦絨·達桑占堆承达赖之意组成一万名](../Page/擦絨·達桑占堆.md "wikilink")“西藏民军”，围攻[江孜](../Page/江孜.md "wikilink")、[亚东](../Page/亚东.md "wikilink")、日喀则等地的清军，清军戰败，经过尼泊尔驻拉萨代表调停，清军被解除武装。
  - 1912年，噶廈與[聯豫](../Page/聯豫.md "wikilink")、[鍾穎等清朝駐藏官員達成協議](../Page/鍾穎.md "wikilink")，川軍解除武裝後與駐藏官員離開西藏，史稱[第一次驅漢事件](../Page/第一次驅漢事件.md "wikilink")，駐藏大臣制度終結。4月22日，[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[袁世凯发布大总统令宣称](../Page/袁世凯.md "wikilink")：“现在五族共和，凡蒙、藏、回疆各地方，同为我中华民国领土，则蒙、藏、回疆各民族，即同为我中华民国国民”。\[16\]7月，民國政府設立[蒙藏事務局](../Page/蒙藏事務局.md "wikilink")，後又恢復了[十三世達賴喇嘛名號](../Page/十三世達賴喇嘛.md "wikilink")。12月中旬，十三世达赖喇嘛回到拉萨，重掌西藏。原亲汉势力遭到排挤和镇压，[丹吉林寺被解散](../Page/丹吉林寺.md "wikilink")，[哲蚌寺规模最大的](../Page/哲蚌寺.md "wikilink")[洛色林扎仓遭到镇压](../Page/洛色林扎仓.md "wikilink")。
  - [1913年](../Page/1913年.md "wikilink")1月11日，[外蒙古政府和](../Page/外蒙古.md "wikilink")[西藏代表在蒙古](../Page/西藏.md "wikilink")[庫倫簽訂](../Page/庫倫.md "wikilink")《[蒙藏條約](../Page/蒙藏條約.md "wikilink")》，互相承認獨立主權地位。但西藏代表的身份受到質疑，因為藏方的簽約人[阿旺德爾智同时是](../Page/阿旺德爾智.md "wikilink")[俄羅斯的](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[布里亚特公民](../Page/布里亚特.md "wikilink")。\[17\]
  - 1913年2月14日（[藏曆水牛年正月初八日](../Page/藏曆.md "wikilink")），[第十三世達賴喇嘛發佈](../Page/第十三世達賴喇嘛.md "wikilink")[聖地佛諭](../Page/聖地佛諭.md "wikilink")，文告的內容涉及[西藏的體制改革](../Page/西藏.md "wikilink")、實行新政等內容。文告中「我們是一個很小的、信教的獨立國家」（英文：We
    are a small, religious, and independent
    nation）語句被學者反復引用論證，時常被認為是達賴喇嘛宣佈[西藏獨立的重要宣示](../Page/西藏獨立.md "wikilink")。一些學者主張這份文告是西藏的[獨立宣言](../Page/獨立宣言.md "wikilink")。
  - [1913年](../Page/1913年.md "wikilink")10月至[1914年](../Page/1914年.md "wikilink")7月间，[中華民國政府](../Page/中華民國.md "wikilink")、[英屬印度和](../Page/英屬印度.md "wikilink")[西藏政府三方在](../Page/西藏.md "wikilink")[印度北部城市](../Page/印度.md "wikilink")[西姆拉舉行](../Page/西姆拉.md "wikilink")[西姆拉會議](../Page/西姆拉會議.md "wikilink")，產生《[西姆拉條約](../Page/西姆拉條約.md "wikilink")》（），其中最著名的一項就是相關印藏邊界劃定的[麥克馬洪綫](../Page/麥克馬洪綫.md "wikilink")。[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[政府的與會代表拒絕在協議上簽字](../Page/政府.md "wikilink")。但[西藏代表签字接受了包括](../Page/西藏.md "wikilink")[麥克馬洪綫在内的一系列協議](../Page/麥克馬洪綫.md "wikilink")。
  - [1917年](../Page/1917年.md "wikilink")，在康区的冲突中，西藏噶厦取得了胜利，占领了[昌都](../Page/昌都.md "wikilink")、[德格等地](../Page/德格.md "wikilink")。随着继续扩军，噶厦无力维持飞涨的军费开支，转而向[后藏](../Page/后藏.md "wikilink")[扎什伦布寺](../Page/扎什伦布寺.md "wikilink")[第九世班禅喇嘛要求巨额税收](../Page/第九世班禅喇嘛.md "wikilink")。
  - [1923年](../Page/1923年.md "wikilink")12月，面对噶厦巨额税收，班禅喇嘛抗议无果后，于出走内地，随后受到中华民国政府的接待。
  - [1924年](../Page/1924年.md "wikilink")，達賴喇嘛派貢覺仲尼赴京充任西藏駐京總代表。同時達賴喇嘛還派代表參加了中央參眾兩院會議。
  - [1927年](../Page/1927年.md "wikilink")，國民政府成立，達賴喇嘛派五臺山堪布羅桑巴桑到南京謁見蔣中正。
  - [1929年](../Page/1929年.md "wikilink")，班禪駐京辦事處成立。
  - [1931年](../Page/1931年.md "wikilink")5月5日，[班禪喇嘛前往](../Page/班禪喇嘛.md "wikilink")[南京參加國民會議](../Page/南京.md "wikilink")，在會上致簡短祝詞。1931年5月10日，班禪喇嘛在南京新亞細亞學會第三次會員大會上發表了題為《西藏是中國的領土》的講演。
  - [1933年](../Page/1933年.md "wikilink")12月17日，十三世達賴喇嘛[土登嘉措在](../Page/土登嘉措.md "wikilink")[拉薩圓寂](../Page/拉薩.md "wikilink")。
  - [1934年](../Page/1934年.md "wikilink")，[熱振](../Page/熱振.md "wikilink")[呼圖克圖被公舉為西藏政府攝政](../Page/呼圖克圖.md "wikilink")。
  - [1937年](../Page/1937年.md "wikilink")12月1日，[九世班禅由中华民国政府派遣的](../Page/第九世班禪額爾德尼·曲吉尼瑪.md "wikilink")5000人护卫队护送回藏，但在回藏的途中在[青海](../Page/青海.md "wikilink")[玉樹圓寂](../Page/玉樹.md "wikilink")。
  - [1938年](../Page/1938年.md "wikilink")9月24日，中华民国[蒙藏委員會頒佈](../Page/蒙藏委員會.md "wikilink")《[喇嘛轉世辦法](../Page/s:喇嘛轉世辦法.md "wikilink")》，共13條。重申[金瓶掣籤制度](../Page/金瓶掣籤.md "wikilink")。明確規定[達賴喇嘛](../Page/達賴喇嘛.md "wikilink")、[班禪額爾德尼](../Page/班禪額爾德尼.md "wikilink")、[哲布尊丹巴呼图克图暨各處向來轉世之呼圖克圖](../Page/哲布尊丹巴呼图克图.md "wikilink")、諾門汗、班第達等圓寂後，應報由該管地方最高行政機關轉報蒙藏委員會備案；轉世靈童訪獲後，報由該管地方最高行政機關轉報蒙藏委員會查核，分別掣簽等等。
  - [1940年](../Page/1940年.md "wikilink")1月15日，吳忠信一行抵達拉薩。1月26日，熱振呈請對達賴轉世靈童[拉木登珠免於](../Page/丹增嘉措.md "wikilink")[金瓶掣籤](../Page/金瓶掣籤.md "wikilink")，吳忠信向中央轉報核准，同時於[羅布林卡察看了靈童](../Page/羅布林卡.md "wikilink")。[1月31日](../Page/1月31日.md "wikilink")，[行政院長蔣中正向國民政府呈請發佈明令准拉木登珠繼任十四達賴喇嘛](../Page/行政院.md "wikilink")。2月5日，國民政府發佈命名：「青海靈童拉木登珠，慧性甚深，靈異特著，查系第十三輩達賴喇嘛轉世，應即免於抽籤，特准繼任為第十四輩達賴喇嘛」，並撥給40萬元作為坐床典禮經費。最终，第十四世達賴喇嘛并未经过[金瓶掣籤](../Page/金瓶掣籤.md "wikilink")，吳忠信也未主持[坐床仪式](../Page/坐床仪式.md "wikilink")\[18\]。
  - [1942年](../Page/1942年.md "wikilink")7月，西藏[噶廈宣佈成立外交局](../Page/噶廈.md "wikilink")，要求各國改為與外交局交涉。[英國駐拉薩使團同意](../Page/英國駐拉薩使團.md "wikilink")，國民政府蒙藏委員會拒絕。
  - [1943年](../Page/1943年.md "wikilink")，西藏召開民眾大會，對「外交局」事接受國民政府意見，收回原議。
  - [1949年](../Page/1949年.md "wikilink")
      - 6月2日，國民政府代總統[李宗仁頒佈准予](../Page/李宗仁.md "wikilink")[宮保慈丹繼任第十世班禪額爾德尼的命令](../Page/十世班禪.md "wikilink")。
      - 8月10日，國民政府特派蒙藏委員會委員長關吉玉為專使主持十世班禪坐床典禮，並頒賜金印及禮品。
      - 10月1日，[中華人民共和國成立](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，[北京的](../Page/北京.md "wikilink")[广播电台宣称](../Page/广播电台.md "wikilink")[中国人民解放軍一定要解放包括西藏等地](../Page/中国人民解放軍.md "wikilink")。
      - 11月2日，噶厦政府致函[毛澤東](../Page/毛澤東.md "wikilink")，表示希望進行會談，派遣了孜本[夏格巴·旺秋德丹](../Page/夏格巴·旺秋德丹.md "wikilink")、孜江堪穷·土登嘉波二人为代表。两人在[香港簽證時](../Page/香港.md "wikilink")，獲得中共政府的通知：即將到任的中共駐[印度德里大使將與他們會談](../Page/印度.md "wikilink")。中共方面代表聲明：“西藏的國防由中共政府負責，承認西藏是[中國的一部分](../Page/中國.md "wikilink")。在承認上述條件后，代表們為了作出決定可以前往[北京](../Page/北京.md "wikilink")。”噶厦政府表示无法接受，由此和谈未能进行。
  - [1950年](../Page/1950年.md "wikilink")10月7日，由军官王其美率领的[解放军四万余人分八路向康区首府](../Page/解放军.md "wikilink")[昌都進攻](../Page/昌都.md "wikilink")，八千余人的藏军不敵戰败。两天后解放军繼續向昌都进军，俘获多麦总管[阿沛·阿旺晋美及其手下士兵](../Page/阿沛·阿旺晋美.md "wikilink")。\[19\]同日，噶厦政府向[联合国秘书长呈交报告](../Page/联合国秘书长.md "wikilink")：“西藏人民已清楚无力阻擋中共軍隊的前進，西藏人已應允與[共產黨政府進行和談](../Page/中国共产党.md "wikilink")。虽然长久热爱和平的西藏人民欲要战勝熟练於战争的共產黨軍隊的希望并不大，但我們相信在世界的任何地方，只要發生侵略行为，[联合国是必定会帮助予以抗击的](../Page/联合国.md "wikilink")。”
  - 1950年10月17日，面對中國人民解放軍的軍事力量，在西藏眾多僧侶的要求下，丹增嘉措提前正式繼位親政，處理政教事務。隨后达赖喇嘛丹增嘉措被迫離開拉薩，暫居西藏南部的錯模避难。\[20\]
  - [1951年](../Page/1951年.md "wikilink")4月，在打败西藏东部和北部的少数藏军，解放军约几万人向西藏中部地区推进。西藏噶厦政府代表团不得不前往北京进行和谈。以[阿沛·阿旺晋美为首的五人代表团前往](../Page/阿沛·阿旺晋美.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")。

## 现代

[现代以](../Page/中華人民共和國治藏歷史.md "wikilink")[1951年](../Page/1951年.md "wikilink")[中華人民共和國政府与](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[噶廈政府签订](../Page/噶廈.md "wikilink")[和平解放西藏十七條協定为起点](../Page/和平解放西藏十七條協定.md "wikilink")：

  - 1950年至1959年之間，由於[冷戰的需要](../Page/冷戰.md "wikilink")，[美國中情局直接資助](../Page/美國中情局.md "wikilink")[第十四世達賴喇嘛的兩個哥哥](../Page/第十四世達賴喇嘛.md "wikilink")\[21\]。
  - [1951年](../Page/1951年.md "wikilink")5月23日，西藏代表团在没有向西藏政府彙報的情况下与中国政府签订了《[中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议](../Page/中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议.md "wikilink")》，\[22\]\[23\]协议一共十七条，规定：“西藏人民团结起来，将[帝国主义侵略势力驱逐出西藏](../Page/帝国主义.md "wikilink")；西藏地方政府积极协助人民解放军进入西藏，巩固国防；西藏实行民族区域自治；西藏现行政治制度和达赖喇嘛、[班禅额尔德尼的固有地位及职权](../Page/班禅额尔德尼.md "wikilink")，中央不予变更，各级官员照常供职；实行宗教信仰自由的政策，尊重西藏人民的宗教信仰和风俗习惯；逐步发展西藏民族的语言、文字和学校教育，以及农牧工商业，改善人民生活；西藏地区的涉外事宜，由中央统一管理。”协议还明确规定，有关西藏的各项改革事宜，中央不加强迫，西藏政府自动进行改革。这个文件标志着中国实现了对西藏的控制。
  - 1951年5月27日，達賴喇嘛從北京的廣播中得知签订[和平解放西藏十七條協定的消息](../Page/和平解放西藏十七條協定.md "wikilink")。7月，[張經武將軍抵達錯模會見丹增嘉措](../Page/張經武.md "wikilink")，打算讓達賴喇嘛與解放軍軍隊一同進入拉薩。但丹增嘉措堅持自己先回拉薩，8月，流亡在外大半年的達賴喇嘛回到拉薩。
  - 1951年10月24日噶厦政府以达赖喇嘛名义于致电[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")，表示“双方代表在友好基础上，已于1951年5月23日签订了关于和平解放西藏办法的协议。西藏地方政府及[藏族僧俗人民一致拥护](../Page/藏族.md "wikilink")，并在毛主席及中央人民政府的领导下，积极协助人民[解放军进藏部队](../Page/解放军.md "wikilink")，巩固国防，驱逐帝国主义势力出西藏，保护祖国领土主权的统一”。[班禅喇嘛和堪布厅也发表声明](../Page/班禅喇嘛.md "wikilink")，指出协议“完全符合[中国各族人民](../Page/中国.md "wikilink")，特别是西藏民族人民的利益”。
  - 1951年10月26日27日，代表中華人民共和國实質主权的三千余解放军进入[拉萨](../Page/拉萨.md "wikilink")。另外，从西藏东部和[新疆等地有两万余解放军进入西藏](../Page/新疆.md "wikilink")，并控制了[日土](../Page/日土.md "wikilink")、[噶尔等重要地区](../Page/噶尔.md "wikilink")，随后又进驻[江孜](../Page/江孜.md "wikilink")、[日喀则等地](../Page/日喀则.md "wikilink")。于是，拉萨在内的西藏全部主要城市都有解放军驻守，并在西藏东部和西部的整个地区集中大量的军队。至此，中華人民共和國取得對西藏之实質管理权。
  - [1954年](../Page/1954年.md "wikilink")，[达赖](../Page/达赖.md "wikilink")、[班禅赴](../Page/班禅.md "wikilink")[北京参加](../Page/北京.md "wikilink")[中华人民共和国第一届](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[全国人民代表大会](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")。達賴喇嘛在会上发言，对三年多来执行“十七条协议”所取得的成绩给予了肯定，对会议所审议的[中华人民共和国第一部](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[宪法草案中有关民族区域自治的原则和规定表示拥护](../Page/宪法.md "wikilink")。在谈到宗教问题时，达赖喇嘛说：西藏人民具有很浓厚的[宗教信仰](../Page/宗教信仰.md "wikilink")，一些人制造的“[共产党](../Page/共产党.md "wikilink")、人民政府毁灭宗教”的谣言曾经使他们疑惑不安。但是现在，这种“挑拔离间的谣言已经全部破产了，西藏人民已经切身体会到了我们在宗教信仰上是有自由的。”他表示，要在中央人民政府的领导下，在各族人民帮助下，逐步把西藏建设成为繁荣幸福的地方。9月20日，[达赖](../Page/达赖.md "wikilink")、[班禅等西藏代表与出席会议的](../Page/班禅.md "wikilink")[中華人民共和國全国各民族代表以投票表决方式通过了](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")《[中华人民共和国宪法](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")》。在此次会议上，達賴喇嘛當選为[全国人民代表大会常务委员会副委员长](../Page/全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")，[班禅额尔德尼当选为全国人民代表大会常务委员会委员](../Page/班禅额尔德尼.md "wikilink")。
  - [1955年之后](../Page/1955年.md "wikilink")，中央政府在[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[青海等地藏區推行](../Page/青海.md "wikilink")[人民公社制度](../Page/人民公社.md "wikilink")，进行[大躍進运动](../Page/大躍進.md "wikilink")。结果遭到地方藏人各阶层的抵制，并多次引發民众暴乱。
  - [1956年](../Page/1956年.md "wikilink")4月22日，达赖喇嘛就任[西藏自治区筹备委员会主任委员](../Page/西藏自治区筹备委员会.md "wikilink")。他在筹委会成立大会上致词说：“[1951年我派代表到](../Page/1951年.md "wikilink")[北京与中央人民政府代表进行谈判](../Page/北京.md "wikilink")，在团结友爱的基础上，签订了《[中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议](../Page/中央人民政府和西藏地方政府关于和平解放西藏办法的协议.md "wikilink")》。从此，西藏人民永远摆脱了帝国主义的奴役和羁绊，回到祖国大家庭，和祖国各兄弟民族人民一样，充分享受到民族平等的一切权利，开始走上了自由幸福的光明大道。”
  - [1957年至](../Page/1957年.md "wikilink")[1961年間](../Page/1961年.md "wikilink")，[美國中情局在](../Page/美國中情局.md "wikilink")[美國科羅拉多山谷](../Page/美國.md "wikilink")，秘密訓練藏獨武裝分子，並空投到西藏參戰。
  - [1959年](../Page/1959年.md "wikilink")，中国官员[張經武邀請剛得到學位的達賴喇嘛一同欣賞歌舞](../Page/張經武.md "wikilink")，中央官員的多番催促確定表演時間，丹增嘉措最終選定3月10日。
  - 1959年3月10日，藏族群眾里拥护达赖喇嘛的人擔心達賴喇嘛遭中共綁架，包圍達賴喇嘛的夏宮[羅布林卡](../Page/羅布林卡.md "wikilink")，勸阻他赴約，並在大街上張貼海報、呼口號，要求中共離開西藏。最后演变为[武装冲突](../Page/1959年藏区骚乱.md "wikilink")。西方国家将这件事定性为对西藏的武装入侵。後來，流亡藏人將3月10日視為正式起義反抗中共的紀念日[西藏人民起义日](../Page/西藏人民起义日.md "wikilink")。
  - [1959年](../Page/1959年.md "wikilink")3月17日，解放軍開始炮击藏族反抗武装占据的羅布林卡，當天深夜達賴喇嘛離開拉薩，飛往印度实际控制的[达旺地区](../Page/达旺地区.md "wikilink")，開始了与8萬西藏人一起的流亡生涯。\[24\]\[25\]\[26\]
  - 1959年3月28日，[国务院总理](../Page/国务院总理.md "wikilink")[周恩来签署](../Page/周恩来.md "wikilink")[国务院令](../Page/国务院令.md "wikilink")，宣布解散原西藏政府，由[西藏自治区筹备委员会行使西藏地方政府职权](../Page/西藏自治区筹备委员会.md "wikilink")，并在西藏实施民主改革，废除[政教合一的](../Page/政教合一.md "wikilink")[封建农奴制](../Page/西藏农奴制度.md "wikilink")。
  - 1959年4月29日，噶厦政府人员在印度[达兰萨拉宣布成立](../Page/达兰萨拉.md "wikilink")[西藏流亡政府](../Page/西藏流亡政府.md "wikilink")，要求[西藏独立](../Page/西藏独立.md "wikilink")，并在国际上逐渐得到了一些支持。[班禅则支持解放军](../Page/班禅.md "wikilink")。
  - 1959年6月20日，达赖喇嘛宣佈不承認「十七條協議」，並聲明「十七條協定」是西藏政府和西藏人民在武力下逼迫簽訂的。[西藏流亡政府指](../Page/西藏流亡政府.md "wikilink")，当年由阿沛·阿旺晉美率领的5人谈判代表团，是在中共当局的逼迫下和北京签署17条和平协议。当时他们在无法通知西藏政府的情况下，以个人名义在协议上签名，文件上的印章没有他们的正式官衔。\[27\]
  - 1959年，西藏开始进行名为[西藏民主改革的](../Page/西藏民主改革.md "wikilink")[土地改革運動](../Page/土地改革運動.md "wikilink")。
  - 1959年、[1961年和](../Page/1961年.md "wikilink")[1965年](../Page/1965年.md "wikilink")，在达赖喇嘛呼吁下，[联合国通过三次决议](../Page/联合国.md "wikilink")，要求中國尊重[西藏人權與西藏人](../Page/西藏.md "wikilink")[民族自決的愿望](../Page/民族自決.md "wikilink")。\[28\]
  - [1963年](../Page/1963年.md "wikilink")，达赖喇嘛颁布一份基于《[世界人权宣言](../Page/世界人权宣言.md "wikilink")》的民主化憲法草案（名為「流亡藏人憲章」），成立由流亡印度的难民选举产生的[西藏流亡议会](../Page/西藏流亡议会.md "wikilink")，并由西藏流亡议会选出[西藏流亡政府](../Page/西藏流亡政府.md "wikilink")。憲章還規定了其人民擁有[言論](../Page/言論自由.md "wikilink")、[信仰](../Page/宗教自由.md "wikilink")、以及集會自由。
  - [1966年](../Page/1966年.md "wikilink")8月，拉薩開始了西藏的[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")。幾乎所有的寺廟被先洗劫後摧毀。數千名西藏僧俗被迫害，送進勞改營。\[29\]
  - [1978年](../Page/1978年.md "wikilink")12月，[中國共產黨第十一屆中央委員會第三次全體會議宣布修正思想路線](../Page/中國共產黨第十一屆中央委員會第三次全體會議.md "wikilink")。西藏得到較大幅度之宗教自由。\[30\]
  - [1979年](../Page/1979年.md "wikilink")1月，達賴喇嘛的第一個代表團到中國和西藏。另外三個代表團到西藏、中國，但均無實質之對話。\[31\]
  - [1987年](../Page/1987年.md "wikilink")10月1日，拉薩爆发反中國暴亂。中國政府發布六人死亡，數百名受傷。西方目擊者稱至少有十三人死亡。\[32\]
  - [1988年](../Page/1988年.md "wikilink")3月5日，拉薩再度發生反中國人暴動。中國武警向群眾開槍。根據北京的報導有一人死亡，309人受傷。西藏之消息則說有八人死亡。\[33\]
  - 1988年12月10日，反中國示威演變成暴亂。中國警察向群眾開槍。根據目擊者之證辭有十二人死亡，多人受傷。\[34\]
  - [1989年](../Page/1989年.md "wikilink")1月28日，十世班禪[班禪額爾德尼·確吉堅贊於西藏](../Page/班禪額爾德尼·確吉堅贊.md "wikilink")[圓寂](../Page/圓寂.md "wikilink")。
  - 1989年3月，對中國政府的西藏政策不滿的人士再次發起遊行示威，并引发[1989年拉萨骚乱](../Page/1989年拉萨骚乱.md "wikilink")，最终演变成警民流血衝突。當時的西藏自治區黨委書记[胡錦濤向中共中央申請了戒嚴](../Page/胡錦濤.md "wikilink")。\[35\]
  - 1989年3月7日，[中華人民共和國國務院在](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")[拉萨宣布](../Page/拉萨.md "wikilink")[戒严](../Page/戒严.md "wikilink")、出动[武装警察和](../Page/武装警察.md "wikilink")[中国人民解放军部队以武力镇压的事件](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")。這次事件中有387人死亡、721人受傷。
  - [1991年](../Page/1991年.md "wikilink")，被定为「國際西藏年」。\[36\]
  - 1991年5月23日，美國國會宣布西藏為「被佔領國家」。\[37\]
  - 1991年8月23日，聯合國人權小組委員會通過決議抨擊中國的西藏政策。\[38\]
  - [1995年](../Page/1995年.md "wikilink")5月14日，在[全國政協委員](../Page/全國政協委員.md "wikilink")、班禪[靈童尋訪小組組長](../Page/靈童.md "wikilink")、[扎什倫布寺住持](../Page/扎什倫布寺.md "wikilink")[恰扎仁波切將尋訪結果通信告知達賴喇嘛後](../Page/恰扎仁波切.md "wikilink")，達賴喇嘛单方面宣佈[更登確吉尼瑪是十世班禪喇嘛的](../Page/更登確吉尼瑪.md "wikilink")[轉世靈童](../Page/轉世靈童.md "wikilink")。北京政府隨即宣佈恰扎仁波切「叛國」，並且不承認更登確吉尼瑪的靈童候選資格。
  - 1995年5月17日，只有六歲的[更登確吉尼瑪與其家人被人带走](../Page/更登確吉尼瑪.md "wikilink")，下落不明。傳與父母在中國[北京遭軟禁](../Page/北京.md "wikilink")。
  - 1995年11月29日，中国政府經過[金瓶掣簽](../Page/金瓶掣簽.md "wikilink")，最終認定[坚赞诺布為第十世班禪額爾德尼的](../Page/坚赞诺布.md "wikilink")[转世灵童](../Page/转世灵童.md "wikilink")。
  - 1995年12月8日，[坚赞诺布按照藏传佛教仪轨和历史定制在](../Page/坚赞诺布.md "wikilink")[扎什伦布寺举行了](../Page/扎什伦布寺.md "wikilink")[坐床典礼](../Page/坐床儀式.md "wikilink")，经师[波米·强巴洛珠活佛为其剃度](../Page/波米·强巴洛珠.md "wikilink")，并为之取法名为吉尊·洛桑强巴伦珠确吉杰布·白桑布。
  - [1996年](../Page/1996年.md "wikilink")，[恰扎仁波切於次年被判處有期徒刑](../Page/恰扎仁波切.md "wikilink")6年。
  - [2001年](../Page/2001年.md "wikilink")，在第十四世達賴喇嘛的建議下，印度的西藏流亡社區以直接選舉形式推舉了首名西藏流亡政府的首席部長[噶倫赤巴](../Page/噶倫赤巴.md "wikilink")，然後再由噶倫赤巴向議會提出其他內閣成員的候選名單，經議會通過後正式任命之。
  - [2005年](../Page/2005年.md "wikilink")，流亡的达赖喇嘛的态度已转向缓和，其政治诉求也从完全独立向[自治转变](../Page/自治.md "wikilink")，其政治主張被稱為中間道路、真正自治。达赖喇嘛在接受《[南华早报](../Page/南华早报.md "wikilink")》的采访中公开表示：“我们愿意成为中华人民共和国的一部分，让北京管理，但保存我们西藏的文化、宗教和环境”\[39\]。
  - [2006年](../Page/2006年.md "wikilink")9月30日，[中国边防](../Page/中国.md "wikilink")[武警向企图穿越](../Page/武警.md "wikilink")[西藏与](../Page/西藏.md "wikilink")[尼泊尔边境上的](../Page/尼泊尔.md "wikilink")[囊帕拉山口](../Page/囊帕拉山口.md "wikilink")（海拔5700米，一译朗喀巴山口）、出境前往尼泊尔的75名西藏逃亡者开枪射击并至少打死两人的[囊帕拉枪杀事件](../Page/囊帕拉枪杀事件.md "wikilink")。
  - [2008年](../Page/2008年.md "wikilink")3月，部分藏族人士為了纪念[1959年](../Page/1959年.md "wikilink")3月初武装反抗中华人民共和国49周年，在中國的[藏区](../Page/西藏.md "wikilink")、印度的部分藏族激进人士集体抗议，但後來演变成[2008年藏区骚乱](../Page/2008年藏区骚乱.md "wikilink")，藏族襲擊[漢族](../Page/漢族.md "wikilink")、[回族平民和商店](../Page/回族.md "wikilink")、汽车等民用设施\[40\]；中国政府出动大量[武警以](../Page/武警.md "wikilink")[催淚彈](../Page/催淚彈.md "wikilink")、盾牌陣等方法以恢复社会治安\[41\]。地點以[西藏自治區的](../Page/西藏自治區.md "wikilink")[首府](../Page/首府.md "wikilink")[拉萨为主](../Page/拉萨.md "wikilink")（称“三·一四事件”），事件波及[甘肅省](../Page/甘肅省.md "wikilink")[甘南藏族自治州](../Page/甘南藏族自治州.md "wikilink")（[2008年甘南骚乱](../Page/2008年甘南骚乱.md "wikilink")）、[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[阿坝藏族羌族自治州](../Page/阿坝藏族羌族自治州.md "wikilink")（[2008年阿坝騷亂](../Page/2008年阿坝騷亂.md "wikilink")）等地。[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[尼泊尔等国也有相關的抗议活动发生](../Page/尼泊尔.md "wikilink")。
  - 2008年3月15日，拉薩市內大致回復正常，但所有店鋪都沒有營業。
  - 2008年3月17日，記者被送離拉薩，至3月25日才再由官方安排進行採訪。由于中華人民共和國政府對媒体新闻采访加以嚴格限制，所以在此次军民冲突中的伤亡人数没有统一的数目。中華人民共和國官方宣布有22人在暴乱中死亡，这些人都是被暴乱者攻击的非藏族人，或为非藏族人开设店铺的藏族雇员。西藏达赖流亡政府宣布148人死亡。
  - 2008年6月4日，达赖喇嘛在接受《[新印度时报](../Page/新印度时报.md "wikilink")》记者采访中表示，位于“[阿鲁纳恰尔邦](../Page/阿鲁纳恰尔邦.md "wikilink")”（中方不承认该邦存在）的[达旺属于](../Page/达旺.md "wikilink")[印度领土](../Page/印度.md "wikilink")，再次证实[1913年](../Page/1913年.md "wikilink")[1914年西藏与英国签署的](../Page/1914年.md "wikilink")《[西姆拉條約](../Page/西姆拉條約.md "wikilink")》有效性，承认[麦克马洪线](../Page/麦克马洪线.md "wikilink")。\[42\]\[43\]
  - 2008年11月，西藏骚乱後，[西藏流亡政府曾三次派出人員前往北京進行商談](../Page/西藏流亡政府.md "wikilink")。藏方代表甲日等人再次到北京與[統戰部部長](../Page/統戰部.md "wikilink")[杜青林會談](../Page/杜青林.md "wikilink")，提出「[為全體藏人獲得真正自治的備忘錄](../Page/為全體藏人獲得真正自治的備忘錄.md "wikilink")」（）。但[新華社隨後發文駁斥該備忘錄](../Page/新華社.md "wikilink")，認為仍是一份「假自治、真獨立」的主張。
  - [2009年](../Page/2009年.md "wikilink")1月19日[西藏自治区九届人大二次会议通过决议](../Page/西藏自治区.md "wikilink")，设立[西藏百万农奴解放纪念日](../Page/西藏百万农奴解放纪念日.md "wikilink")，日期定在每年公历3月28日，以纪念[西藏民主改革](../Page/西藏民主改革.md "wikilink")50周年。
  - [2010年](../Page/2010年.md "wikilink")1月，中国统战部官员指出达赖关于“大藏区”的提法违背[中华人民共和国宪法](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")。并且要求达赖对于承认是“印度之子”作出解释。
  - [2011年](../Page/2011年.md "wikilink")3月14日，达赖喇嘛致函第十四届西藏人民议会全体议员，称为推进民主制度，“不再担任领导人的职责、而是由人民选举產生的领导人承担起所有政治权责”\[44\]
  - 2011年4月27日，[洛桑森格正式当选西藏流亡政府新一届总理](../Page/洛桑森格.md "wikilink")\[45\]。
  - 2011年8月8日，[洛桑森格宣誓就任西藏內閣總理](../Page/洛桑森格.md "wikilink")（[噶倫赤巴](../Page/噶倫赤巴.md "wikilink")），第十四世達賴喇嘛將一切政治權力移交給他，終結了西藏政体[政教合一的傳統](../Page/政教合一.md "wikilink")。

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  - Powers, John. *History as Propaganda: Tibetan Exiles versus the
    People's Republic of China* (2004) Oxford University Press. ISBN
    978-0195174267

  -
## 参见

  - [西藏历史](../Page/西藏历史.md "wikilink")
  - [西藏 (消歧義)](../Page/西藏_\(消歧義\).md "wikilink")
  - [藏区](../Page/藏区.md "wikilink")

[Category:西藏歷史](../Category/西藏歷史.md "wikilink")
[Category:歷史年表](../Category/歷史年表.md "wikilink")
[Category:中國史年表](../Category/中國史年表.md "wikilink")

1.  贡乔译登：《略谈藏族族源问题》，青海省党校油印本3页。

2.  [John Vincent Bellezza: The Liturgies and Oracular Utterances of the
    Lha-pa of Upper Tibet](http://www.tibetarchaeology.com/articles.htm)

3.  《新唐书·吐蕃传》

4.  《吐蕃史稿》54\~57页。

5.  《元史》

6.  《明太祖實錄》卷七十三

7.  《明史西域傳》。

8.  《清聖祖實錄》卷二三六。

9.  《世宗實錄》卷五二。

10. 《高宗實錄》三七七

11. 《藏事輯要》卷六。“查舊例噶隆會辦事件，原有噶沙之公所衙門。自頗羅鼐後，各噶隆竟不赴公所，俱於私宅辦事。……今噶隆業已照例補放，自應遵照舊例，遇有應辦事件，俱赴公所會辦。”

12. [第十四世達賴喇嘛尊者關於轉世的公開聲明 2011/09/24](http://www.dalailamaworld.com/topic.php?t=692)

13. [西藏大事紀](http://www.xizang-zhiye.org/b5/arch/books/shengyusi/sheng9.html)


14.
15. Powers 2004, pg. 80

16. 《西藏地方历史资料选辑》第285页。

17. Smith, Warren, "Tibetan Nation", p186:"*The validity is often
    questioned, mainly on grounds of the authority of Dorjiev to
    negotiate on behalf of Tibet...the fact that Dorjief was a Russian
    citizen while ethnically Tibetan somewhat compromises his role; the
    treaty had some advantages to Russia in that it could be interpreted
    as extending Russia's protectorate over Mongolia to encompass
    Tibet.*"

18.
19. 《喇嘛王国的覆灭》，603页，中国藏学出版社

20. [第十四世達賴喇嘛年表](http://chinese.dalailama.com/page.25.htm)  第十四世達賴喇嘛官方網站

21. [達賴喇嘛的後臺老闆--美國中央情報局](http://www.michelcollon.info/articles.php?dateaccess=2008-01-02%2018:31:49&log=lautrehistoire)


22. Gyatso, Tenzin, Dalai Lama XIV, interview, 1981-07-25

23. Goldstein, Melvyn C., *A History of Modern Tibet, 1913-1951*,
    University of California Press, 1989, pp812-813

24. [流亡政府概況](http://www.tibet.org.tw/tibet_gov.php)
    [達賴喇嘛西藏宗教基金會](../Page/達賴喇嘛西藏宗教基金會.md "wikilink")
    官方網站

25. [紀念西藏抗暴48週年
    籲請國際正視中國暴行](http://www.rti.org.tw/big5/recommend/media/content2.aspx?id=48)
     2007年03月12日 [中央廣播電台](../Page/中央廣播電台.md "wikilink")
    網站一篇訪問「達賴喇嘛西藏宗教基金會」秘書長「索朗多杰」的訪問紀錄。

26. [Press Reports-History](http://www.march10.org/press.htm)
    March10.org 由[自由西藏学生运动所架設的網站](../Page/自由西藏学生运动.md "wikilink")。

27.

28. [Profile: The Dalai
    Lama](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/asia-pacific/1347735.stm)
    from a [BBC News](../Page/BBC_News.md "wikilink") website

29.
30.
31.
32.
33.
34.
35. 林和立: Chinese Politics in the Hu Jintao Era: New Leaders, New
    Challenges

36.
37.
38.
39.

40. [18 civilians, 1 police officer killed by Lhasa
    riotersl](http://english.peopledaily.com.cn/90001/90776/6378824.htm)

41.

42. [[美国之音中文网对达赖喇嘛承认达旺属于印度领土的报道](../Page/美国之音.md "wikilink")](http://www.voanews.com/chinese/archive/2008-06/w2008-06-11-voa49.cfm?CFID=24938400&CFTOKEN=74542097)

43. 达旺为六世达赖出生地

44. [達賴喇嘛尊者致函第十四屆西藏人民議會決定完全退出政壇 2011/03/14](http://www.dalailamaworld.com/topic.php?t=645)

45.